\bbook{Epistola B. Pauli Apostoli ad Timotheum Prima}
{ad Timotheum I}{images/genese_heading}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ad Timotheum I}


\bchapter{1}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{P}{}aulus Apostolus Jesu Christi secundum imperium Dei Salvatoris nostri, et Christi Jesu spei nostr\ae ,
${}^{2}$~Timotheo dilecto filio in fide. Gratia, misericordia, et pax a Deo Patre, et Christo Jesu Domino nostro.


${}^{3}$~Sicut rogavi te ut remaneres Ephesi cum irem in Macedoniam, ut denuntiares quibusdam ne aliter docerent,
${}^{4}$~neque intenderent fabulis, et genealogiis interminatis~: qu\ae\ qu\ae stiones pr\ae stant magis quam \ae dificationem Dei, qu\ae\ est in fide.
${}^{5}$~Finis autem pr\ae cepti est caritas de corde puro, et conscientia bona, et fide non ficta.
${}^{6}$~A quibus quidam aberrantes, conversi sunt in vaniloquium,
${}^{7}$~volentes esse legis doctores, non intelligentes neque qu\ae\ loquuntur, neque de quibus affirmant.
${}^{8}$~Scimus autem quia bona est lex si quis ea legitime utatur~:
${}^{9}$~sciens hoc quia lex justo non est posita, sed injustis, et non subditis, impiis, et peccatoribus, sceleratis, et contaminatis, parricidis, et matricidis, homicidis,
${}^{10}$~fornicariis, masculorum concubitoribus, plagiariis, mendacibus, et perjuris, et si quid aliud san\ae\ doctrin\ae\ adversatur,
${}^{11}$~qu\ae\ est secundum Evangelium glori\ae\ beati Dei, quod creditum est mihi.


${}^{12}$~Gratias ago ei, qui me confortavit, Christo Jesu Domino nostro, quia fidelem me existimavit, ponens in ministerio~:
${}^{13}$~qui prius blasphemus fui, et persecutor, et contumeliosus~: sed misericordiam Dei consecutus sum, quia ignorans feci in incredulitate.
${}^{14}$~Superabundavit autem gratia Domini nostri cum fide, et dilectione, qu\ae\ est in Christo Jesu.
${}^{15}$~Fidelis sermo, et omni acceptione dignus~: quod Christus Jesus venit in hunc mundum peccatores salvos facere, quorum primus ego sum.
${}^{16}$~Sed ideo misericordiam consecutus sum~: ut in me primo ostenderet Christus Jesus omnem patientiam ad informationem eorum, qui credituri sunt illi, in vitam \ae ternam.
${}^{17}$~Regi autem s\ae culorum immortali, invisibili, soli Deo honor et gloria in s\ae cula s\ae culorum. Amen.


${}^{18}$~Hoc pr\ae ceptum commendo tibi, fili Timothee, secundum pr\ae cedentes in te prophetias, ut milites in illis bonam militiam,
${}^{19}$~habens fidem, et bonam conscientiam, quam quidam repellentes, circa fidem naufragaverunt~:
${}^{20}$~ex quibus est Hymen\ae us, et Alexander~: quos tradidi Satan\ae , ut discant non blasphemare.

\bchapter{2}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{O}{}bsecro igitur primum omnium fieri obsecrationes, orationes, postulationes, gratiarum actiones, pro omnibus hominibus~:
${}^{2}$~pro regibus, et omnibus qui in sublimitate sunt, ut quietam et tranquillam vitam agamus in omni pietate, et castitate~:
${}^{3}$~hoc enim bonum est, et acceptum coram Salvatore nostro Deo,
${}^{4}$~qui omnes homines vult salvos fieri, et ad agnitionem veritatis venire.
${}^{5}$~Unus enim Deus, unus et mediator Dei et hominum homo Christus Jesus~:
${}^{6}$~qui dedit redemptionem semetipsum pro omnibus, testimonium temporibus suis~:
${}^{7}$~in quo positus sum ego pr\ae dicator, et Apostolus (veritatem dico, non mentior) doctor gentium in fide, et veritate.
${}^{8}$~Volo ergo viros orare in omni loco, levantes puras manus sine ira et disceptatione.
${}^{9}$~Similiter et mulieres in habitu ornato, cum verecundia et sobrietate ornantes se, et non in tortis crinibus, aut auro, aut margaritis, vel veste pretiosa~:
${}^{10}$~sed quod decet mulieres, promittentes pietatem per opera bona.
${}^{11}$~Mulier in silentio discat cum omni subjectione.
${}^{12}$~Docere autem mulieri non permitto, neque dominari in virum~: sed esse in silentio.
${}^{13}$~Adam enim primus formatus est~: deinde Heva~:
${}^{14}$~et Adam non est seductus~: mulier autem seducta in pr\ae varicatione fuit.
${}^{15}$~Salvabitur autem per filiorum generationem, si permanserit in fide, et dilectione, et sanctificatione cum sobrietate.

\bchapter{3}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{F}{}idelis sermo~: si quis episcopatum desiderat, bonum opus desiderat.
${}^{2}$~Oportet ergo episcopum irreprehensibilem esse, unius uxoris virum, sobrium, prudentem, ornatum, pudicum, hospitalem, doctorem,
${}^{3}$~non vinolentum, non percussorem, sed modestum~: non litigiosum, non cupidum, sed
${}^{4}$~su\ae\ domui bene pr\ae positum~: filios habentem subditos cum omni castitate.
${}^{5}$~Si quis autem domui su\ae\ pr\ae esse nescit, quomodo ecclesi\ae\ Dei diligentiam habebit~?
${}^{6}$~Non neophytum~: ne in superbiam elatus, in judicium incidat diaboli.
${}^{7}$~Oportet autem illum et testimonium habere bonum ab iis qui foris sunt, ut non in opprobrium incidat, et in laqueum diaboli.
${}^{8}$~Diaconos similiter pudicos, non bilingues, non multo vino deditos, non turpe lucrum sectantes~:
${}^{9}$~habentes mysterium fidei in conscientia pura.
${}^{10}$~Et hi autem probentur primum~: et sic ministrent, nullum crimen habentes.
${}^{11}$~Mulieres similiter pudicas, non detrahentes, sobrias, fideles in omnibus.
${}^{12}$~Diaconi sint unius uxoris viri, qui filiis suis bene pr\ae sint, et suis domibus.
${}^{13}$~Qui enim bene ministraverint, gradum bonum sibi acquirent, et multam fiduciam in fide, qu\ae\ est in Christo Jesu.


${}^{14}$~H\ae c tibi scribo, sperans me ad te venire cito~:
${}^{15}$~si autem tardavero, ut scias quomodo oporteat te in domo Dei conversari, qu\ae\ est ecclesia Dei vivi, columna et firmamentum veritatis.
${}^{16}$~Et manifeste magnum est pietatis sacramentum, quod manifestatum est in carne, justificatum est in spiritu, apparuit angelis, pr\ae dicatum est gentibus, creditum est in mundo, assumptum est in gloria.

\bchapter{4}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{S}{}piritus autem manifeste dicit, quia in novissimis temporibus discedent quidam a fide, attendentes spiritibus erroris, et doctrinis d\ae moniorum,
${}^{2}$~in hypocrisi loquentium mendacium, et cauteriatam habentium suam conscientiam,
${}^{3}$~prohibentium nubere, abstinere a cibis, quod Deus creavit ad percipiendum cum gratiarum actione fidelibus, et iis qui cognoverunt veritatem.
${}^{4}$~Quia omnis creatura Dei bona est, et nihil rejiciendum quod cum gratiarum actione percipitur~:
${}^{5}$~sanctificatur enim per verbum Dei, et orationem.


${}^{6}$~H\ae c proponens fratribus, bonus eris minister Christi Jesu enutritus verbis fidei, et bon\ae\ doctrin\ae , quam assecutus es.
${}^{7}$~Ineptas autem, et aniles fabulas devita~: exerce autem teipsum ad pietatem.
${}^{8}$~Nam corporalis exercitatio, ad modicum utilis est~: pietas autem ad omnia utilis est, promissionem habens vit\ae , qu\ae\ nunc est, et futur\ae .
${}^{9}$~Fidelis sermo, et omni acceptione dignus.
${}^{10}$~In hoc enim laboramus, et maledicimur, quia speramus in Deum vivum, qui est Salvator omnium hominum, maxime fidelium.
${}^{11}$~Pr\ae cipe h\ae c, et doce.
${}^{12}$~Nemo adolescentiam tuam contemnat~: sed exemplum esto fidelium in verbo, in conversatione, in caritate, in fide, in castitate.
${}^{13}$~Dum venio, attende lectioni, exhortationi, et doctrin\ae .
${}^{14}$~Noli negligere gratiam, qu\ae\ in te est, qu\ae\ data est tibi per prophetiam, cum impositione manuum presbyterii.
${}^{15}$~H\ae c meditare, in his esto~: ut profectus tuus manifestus sit omnibus.
${}^{16}$~Attende tibi, et doctrin\ae~: insta in illis. Hoc enim faciens, et teipsum salvum facies, et eos qui te audiunt.

\bchapter{5}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{S}{}eniorem ne increpaveris, sed obsecra ut patrem~: juvenes, ut fratres~:
${}^{2}$~anus, ut matres~: juvenculas, ut sorores in omni castitate~:
${}^{3}$~viduas honora, qu\ae\ vere vidu\ae\ sunt.
${}^{4}$~Si qua autem vidua filios, aut nepotes habet~: discat primum domum suam regere, et mutuam vicem reddere parentibus~: hoc enim acceptum est coram Deo.
${}^{5}$~Qu\ae\ autem vere vidua est, et desolata, speret in Deum, et instet obsecrationibus, et orationibus nocte ac die.
${}^{6}$~Nam qu\ae\ in deliciis est, vivens mortua est.
${}^{7}$~Et hoc pr\ae cipe, ut irreprehensibiles sint.
${}^{8}$~Si quis autem suorum, et maxime domesticorum, curam non habet, fidem negavit, et est infideli deterior.
${}^{9}$~Vidua eligatur non minus sexaginta annorum, qu\ae\ fuerit unius viri uxor,
${}^{10}$~in operibus bonis testimonium habens, si filios educavit, si hospitio recepit, si sanctorum pedes lavit, si tribulationem patientibus subministravit, si omne opus bonum subsecuta est.
${}^{11}$~Adolescentiores autem viduas devita~: cum enim luxuriat\ae\ fuerint in Christo, nubere volunt~:
${}^{12}$~habentes damnationem, quia primam fidem irritam fecerunt~;
${}^{13}$~simul autem et otios\ae\ discunt circuire domos~: non solum otios\ae , sed et verbos\ae , et curios\ae , loquentes qu\ae\ non oportet.
${}^{14}$~Volo ergo juniores nubere, filios procreare, matresfamilias esse, nullam occasionem dare adversario maledicti gratia.
${}^{15}$~Jam enim qu\ae dam convers\ae\ sunt retro Satanam.
${}^{16}$~Si quis fidelis habet viduas, subministret illis, et non gravetur ecclesia~: ut iis qu\ae\ vere vidu\ae\ sunt, sufficiat.
${}^{17}$~Qui bene pr\ae sunt presbyteri, duplici honore digni habeantur~: maxime qui laborant in verbo et doctrina.
${}^{18}$~Dicit enim Scriptura~: Non alligabis os bovi trituranti. Et~: Dignus est operarius mercede sua.
${}^{19}$~Adversus presbyterum accusationem noli recipere, nisi sub duobus aut tribus testibus.
${}^{20}$~Peccantes coram omnibus argue~: ut et ceteri timorem habeant.
${}^{21}$~Testor coram Deo et Christo Jesu, et electis angelis, ut h\ae c custodias sine pr\ae judicio, nihil faciens in alteram partem declinando.
${}^{22}$~Manus cito nemini imposueris, neque communicaveris peccatis alienis. Teipsum castum custodi.
${}^{23}$~Noli adhuc aquam bibere, sed modico vino utere propter stomachum tuum, et frequentes tuas infirmitates.
${}^{24}$~Quorumdam hominum peccata manifesta sunt, pr\ae cedentia ad judicium~: quosdam autem et subsequuntur.
${}^{25}$~Similiter et facta bona, manifesta sunt~: et qu\ae\ aliter se habent, abscondi non possunt.

\bchapter{6}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{Q}{}uicumque sunt sub jugo servi, dominos suos omni honore dignos arbitrentur, ne nomen Domini et doctrina blasphemetur.
${}^{2}$~Qui autem fideles habent dominos, non contemnant, quia fratres sunt~: sed magis serviant, quia fideles sunt et dilecti, qui beneficii participes sunt. H\ae c doce, et exhortare.


${}^{3}$~Si quis aliter docet, et non acquiescit sanis sermonibus Domini nostri Jesu Christi, et ei, qu\ae\ secundum pietatem est, doctrin\ae~:
${}^{4}$~superbus est, nihil sciens, sed languens circa qu\ae stiones, et pugnas verborum~: ex quibus oriuntur invidi\ae , contentiones, blasphemi\ae , suspiciones mal\ae ,
${}^{5}$~conflictationes hominum mente corruptorum, et qui veritate privati sunt, existimantium qu\ae stum esse pietatem.
${}^{6}$~Est autem qu\ae stus magnus pietas cum sufficientia.
${}^{7}$~Nihil enim intulimus in hunc mundum~: haud dubium quod nec auferre quid possumus.
${}^{8}$~Habentes autem alimenta, et quibus tegamur, his contenti simus.
${}^{9}$~Nam qui volunt divites fieri, incidunt in tentationem, et in laqueum diaboli, et desideria multa inutilia, et nociva, qu\ae\ mergunt homines in interitum et perditionem.
${}^{10}$~Radix enim omnium malorum est cupiditas~: quam quidam appetentes erraverunt a fide, et inseruerunt se doloribus multis.


${}^{11}$~Tu autem, o homo Dei, h\ae c fuge~: sectare vero justitiam, pietatem, fidem, caritatem, patientiam, mansuetudinem.
${}^{12}$~Certa bonum certamen fidei, apprehende vitam \ae ternam, in qua vocatus es, et confessus bonam confessionem coram multis testibus.
${}^{13}$~Pr\ae cipio tibi coram Deo, qui vivificat omnia, et Christo Jesu, qui testimonium reddidit sub Pontio Pilato, bonam confessionem,
${}^{14}$~ut serves mandatum sine macula, irreprehensibile usque in adventum Domini nostri Jesu Christi,
${}^{15}$~quem suis temporibus ostendet beatus et solus potens, Rex regum, et Dominus dominantium~:
${}^{16}$~qui solus habet immortalitatem, et lucem inhabitat inaccessibilem~: quem nullus hominum vidit, sed nec videre potest~: cui honor, et imperium sempiternum. Amen.
${}^{17}$~Divitibus hujus s\ae culi pr\ae cipe non sublime sapere, neque sperare in incerto divitiarum, sed in Deo vivo (qui pr\ae stat nobis omnia abunde ad fruendum)
${}^{18}$~bene agere, divites fieri in bonis operibus, facile tribuere, communicare,
${}^{19}$~thesaurizare sibi fundamentum bonum in futurum, ut apprehendant veram vitam.


${}^{20}$~O Timothee, depositum custodi, devitans profanas vocum novitates, et oppositiones falsi nominis scienti\ae ,
${}^{21}$~quam quidam promittentes, circa fidem exciderunt. Gratia tecum. Amen.
