\bbook{Epistola B. Petri Apostoli Secunda}
{Petri II}{images/genese_heading}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Petri II}


\bchapter{1}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{S}{}imon Petrus, servus et apostolus Jesu Christi, iis qui co\ae qualem nobiscum sortiti sunt fidem in justitia Dei nostri, et Salvatoris Jesu Christi.
${}^{2}$~Gratia vobis, et pax adimpleatur in cognitione Dei, et Christi Jesu Domini nostri~:
${}^{3}$~Quomodo omnia nobis divin\ae\ virtutis su\ae , qu\ae\ ad vitam et pietatem donata sunt, per cognitionem ejus, qui vocavit nos propria gloria, et virtute,
${}^{4}$~per quem maxima, et pretiosa nobis promissa donavit~: ut per h\ae c efficiamini divin\ae\ consortes natur\ae~: fugientes ejus, qu\ae\ in mundo est, concupiscenti\ae\ corruptionem.


${}^{5}$~Vos autem curam omnem subinferentes, ministrate in fide vestra virtutem, in virtute autem scientiam,
${}^{6}$~in scientia autem abstinentiam, in abstinentia autem patientiam, in patientia autem pietatem,
${}^{7}$~in pietate autem amorem fraternitatis, in amore autem fraternitatis caritatem.
${}^{8}$~H\ae c enim si vobiscum adsint, et superent, non vacuos nec sine fructu vos constituent in Domini nostri Jesu Christi cognitione.
${}^{9}$~Cui enim non pr\ae sto sunt h\ae c, c\ae cus est, et manu tentans, oblivionem accipiens purgationis veterum suorum delictorum.
${}^{10}$~Quapropter fratres, magis satagite ut per bona opera certam vestram vocationem, et electionem faciatis~: h\ae c enim facientes, non peccabitis aliquando.
${}^{11}$~Sic enim abundanter ministrabitur vobis introitus in \ae ternum regnum Domini nostri et Salvatoris Jesu Christi.


${}^{12}$~Propter quod incipiam vos semper commonere de his~: et quidem scientes et confirmatos vos in pr\ae senti veritate.
${}^{13}$~Justum autem arbitror quamdiu sum in hoc tabernaculo, suscitare vos in commonitione~:
${}^{14}$~certus quod velox est depositio tabernaculi mei secundum quod et Dominus noster Jesus Christus significavit mihi.
${}^{15}$~Dabo autem operam et frequenter habere vos post obitum meum, ut horum memoriam faciatis.


${}^{16}$~Non enim doctas fabulas secuti notam fecimus vobis Domini nostri Jesu Christi virtutem et pr\ae sentiam~: sed speculatores facti illius magnitudinis.
${}^{17}$~Accipiens enim a Deo Patre honorem et gloriam, voce delapsa ad eum hujuscemodi a magnifica gloria~: Hic est Filius meus dilectus, in quo mihi complacui, ipsum audite.
${}^{18}$~Et hanc vocem nos audivimus de c\ae lo allatam, cum essemus cum ipso in monte sancto.
${}^{19}$~Et habemus firmiorem propheticum sermonem~: cui benefacitis attendentes quasi lucern\ae\ lucenti in caliginoso loco donec dies elucescat, et lucifer oriatur in cordibus vestris~:
${}^{20}$~hoc primum intelligentes quod omnis prophetia Scriptur\ae\ propria interpretatione non fit.
${}^{21}$~Non enim voluntate humana allata est aliquando prophetia~: sed Spiritu Sancto inspirati, locuti sunt sancti Dei homines.

\bchapter{2}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{F}{}uerunt vero et pseudoprophet\ae\ in populo, sicut et in vobis erunt magistri mendaces, qui introducent sectas perditionis~: et eum qui emit eos, Dominum negant, superducentes sibi celerem perditionem.
${}^{2}$~Et multi sequentur eorum luxurias, per quos via veritatis blasphemabitur~:
${}^{3}$~et in avaritia fictis verbis de vobis negotiabuntur~: quibus judicium jam olim non cessat~: et perditio eorum non dormitat.
${}^{4}$~Si enim Deus angelis peccantibus non pepercit, sed rudentibus inferni detractos in tartarum tradidit cruciandos, in judicium reservari.
${}^{5}$~Et originali mundo non pepercit, sed octavum No\"e justiti\ae\ pr\ae conem custodivit, diluvium mundo impiorum inducens.
${}^{6}$~Et civitates Sodomorum et Gomorrh\ae orum in cinerem redigens, eversione damnavit~: exemplum eorum, qui impie acturi sunt, ponens~:
${}^{7}$~et justum Lot oppressum a nefandorum injuria, ac luxuriosa conversatione eripuit~:
${}^{8}$~aspectu enim, et auditu justus erat~: habitans apud eos, qui de die in diem animam justam iniquis operibus cruciabant.
${}^{9}$~Novit Dominus pios de tentatione eripere~: iniquos vero in diem judicii reservare cruciandos.


${}^{10}$~Magis autem eos, qui post carnem in concupiscentia immunditi\ae\ ambulant, dominationemque contemnunt, audaces, sibi placentes, sectas non metuunt introducere blasphemantes~:
${}^{11}$~ubi angeli fortitudine, et virtute cum sint majores, non portant adversum se execrabile judicium.
${}^{12}$~Hi vero velut irrationabilia pecora, naturaliter in captionem, et in perniciem in his qu\ae\ ignorant blasphemantes in corruptione sua peribunt,
${}^{13}$~percipientes mercedem injustiti\ae , voluptatem existimantes diei delicias~: coinquinationes, et macul\ae\ deliciis affluentes, in conviviis suis luxuriantes vobiscum,
${}^{14}$~oculos habentes plenos adulterii, et incessabilis delicti. Pellicientes animas instabiles, cor exercitatum avaritia habentes, maledictionis filii~:
${}^{15}$~derelinquentes rectam viam erraverunt, secuti viam Balaam ex Bosor, qui mercedem iniquitatis amavit~:
${}^{16}$~correptionem vero habuit su\ae\ vesani\ae~: subjugale mutum animal, hominis voce loquens, prohibuit prophet\ae\ insipientiam.
${}^{17}$~Hi sunt fontes sine aqua, et nebul\ae\ turbinibus exagitat\ae , quibus caligo tenebrarum reservatur.
${}^{18}$~Superba enim vanitatis loquentes, pelliciunt in desideriis carnis luxuri\ae\ eos, qui paululum effugiunt, qui in errore conversantur~:
${}^{19}$~libertatem illis promittentes, cum ipsi servi sint corruptionem~: a quo enim quis superatus est, hujus et servus est.
${}^{20}$~Si enim refugientes coinquinationes mundi in cognitione Domini nostri, et Salvatoris Jesu Christi, his rursus implicati superantur~: facta sunt eis posteriora deteriora prioribus.
${}^{21}$~Melius enim erat illis non cognoscere viam justiti\ae , quam post agnitionem, retrorsum converti ab eo, quod illis traditum est, sancto mandato.
${}^{22}$~Contigit enim eis illud veri proverbii~: Canis reversus ad suum vomitum~: et, Sus lota in volutabro luti.

\bchapter{3}
\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{H}{}anc ecce vobis, carissimi, secundam scribo epistolam, in quibus vestram excito in commonitione sinceram mentem~:
${}^{2}$~ut memores sitis eorum, qu\ae\ pr\ae dixi, verborum, a sanctis prophetis et apostolorum vestrorum, pr\ae ceptorum Domini et Salvatoris.
${}^{3}$~Hoc primum scientes, quod venient in novissimis diebus in deceptione illusores, juxta proprias concupiscentias ambulantes,
${}^{4}$~dicentes~: Ubi est promissio, aut adventus ejus~? ex quo enim patres dormierunt, omnia sic perseverant ab initio creatur\ae .
${}^{5}$~Latet enim eos hoc volentes, quod c\ae li erant prius, et terra de aqua, et per aquam consistens Dei verbo~:
${}^{6}$~per qu\ae , ille tunc mundus aqua inundatus, periit.
${}^{7}$~C\ae li autem, qui nunc sunt, et terra eodem verbo repositi sunt, igni reservati in diem judicii, et perditionis impiorum hominum.
${}^{8}$~Unum vero hoc non lateat vos, carissimi, quia unus dies apud Dominum sicut mille anni, et mille anni sicut dies unus.
${}^{9}$~Non tardat Dominus promissionem suam, sicut quidam existimant~: sed patienter agit propter vos, nolens aliquos perire, sed omnes ad pœnitentiam reverti.
${}^{10}$~Adveniet autem dies Domini ut fur~: in quo c\ae li magno impetu transient, elementa vero calore solventur, terra autem et qu\ae\ in ipsa sunt opera, exurentur.


${}^{11}$~Cum igitur h\ae c omnia dissolvenda sunt, quales oportet vos esse in sanctis conversationibus, et pietatibus,
${}^{12}$~exspectantes, et properantes in adventum diei Domini, per quem c\ae li ardentes solventur, et elementa ignis ardore tabescent~?
${}^{13}$~Novos vero c\ae los, et novam terram secundum promissa ipsius exspectamus, in quibus justitia habitat.
${}^{14}$~Propter quod, carissimi, h\ae c exspectantes, satagite immaculati, et inviolati ei inveniri in pace~:
${}^{15}$~et Domini nostri longanimitatem, salutem arbitremini~: sicut et carissimus frater noster Paulus secundum datam sibi sapientiam scripsit vobis,
${}^{16}$~sicut et omnibus epistolis, loquens in eis de his in quibus sunt qu\ae dam difficilia intellectu, qu\ae\ indocti et instabiles depravant, sicut et ceteras Scripturas, ad suam ipsorum perditionem.


${}^{17}$~Vos igitur fratres, pr\ae scientes custodite, ne insipientium errore traducti excidatis a propria firmitate~:
${}^{18}$~crescite vero in gratia, et in cognitione Domini nostri, et Salvatoris Jesu Christi. Ipsi gloria et nunc, et in diem \ae ternitatis. Amen.
