\bbook{Epistola B. Pauli Apostoli ad Colossenses}
{ad Colossenses}{images/genese_heading}


\bchapter
\lettrine[lines=6,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{P}{}aulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, et Timotheus frater~:
${}^{2}$~eis, qui sunt Colossis, sanctis, et fidelibus fratribus in Christo Jesu.
${}^{3}$~Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.

 Gratias agimus Deo, et Patri Domini nostri Jesu Christi semper pro vobis orantes~:
${}^{4}$~audientes fidem vestram in Christo Jesu, et dilectionem quam habetis in sanctos omnes
${}^{5}$~propter spem, qu\ae\ reposita est vobis in c\ae lis~: quam audistis in verbo veritatis Evangelii~:
${}^{6}$~quod pervenit ad vos, sicut et in universo mundo est, et fructificat, et crescit sicut in vobis, ex ea die, qua audistis, et cognovistis gratiam Dei in veritate,
${}^{7}$~sicut didicistis ab Epaphra carissimo conservo nostro, qui est fidelis pro vobis minister Christi Jesu,
${}^{8}$~qui etiam manifestavit nobis dilectionem vestram in spiritu.
${}^{9}$~Ideo et nos ex qua die audivimus, non cessamus pro vobis orantes, et postulantes ut impleamini agnitione voluntatis ejus, in omni sapientia et intellectu spiritali~:
${}^{10}$~ut ambuletis digne Deo per omnia placentes~: in omni opere bono fructificantes, et crescentes in scientia Dei~:
${}^{11}$~in omni virtute confortati secundum potentiam claritatis ejus, in omni patientia et longanimitate cum gaudio,
${}^{12}$~gratias agentes Deo Patri, qui dignos nos fecit in partem sortis sanctorum in lumine~:
${}^{13}$~qui eripuit nos de potestate tenebrarum, et transtulit in regnum filii dilectionis su\ae ,
${}^{14}$~in quo habemus redemptionem per sanguinem ejus, remissionem peccatorum~:
${}^{15}$~qui est imago Dei invisibilis, primogenitus omnis creatur\ae~:
${}^{16}$~quoniam in ipso condita sunt universa in c\ae lis, et in terra, visibilia, et invisibilia, sive throni, sive dominationes, sive principatus, sive potestates~: omnia per ipsum et in ipso creata sunt~:
${}^{17}$~et ipse est ante omnes, et omnia in ipso constant.


${}^{18}$~Et ipse est caput corporis Ecclesi\ae , qui est principium, primogenitus ex mortuis~: ut sit in omnibus ipse primatum tenens~:
${}^{19}$~quia in ipso complacuit, omnem plenitudinem inhabitare~:
${}^{20}$~et per eum reconciliare omnia in ipsum, pacificans per sanguinem crucis ejus, sive qu\ae\ in terris, sive qu\ae\ in c\ae lis sunt.
${}^{21}$~Et vos cum essetis aliquando alienati, et inimici sensu in operibus malis~:
${}^{22}$~nunc autem reconciliavit in corpore carnis ejus per mortem, exhibere vos sanctos, et immaculatos, et irreprehensibiles coram ipso~:
${}^{23}$~si tamen permanetis in fide fundati, et stabiles, et immobiles a spe Evangelii, quod audistis, quod pr\ae dicatum est in universa creatura, qu\ae\ sub c\ae lo est, cujus factus sum ego Paulus minister.


${}^{24}$~Qui nunc gaudeo in passionibus pro vobis, et adimpleo ea qu\ae\ desunt passionum Christi, in carne mea pro corpore ejus, quod est Ecclesia~:
${}^{25}$~cujus factus sum ego minister secundum dispensationem Dei, qu\ae\ data est mihi in vos, ut impleam verbum Dei~:
${}^{26}$~mysterium, quod absconditum fuit a s\ae culis, et generationibus, nunc autem manifestatum est sanctis ejus,
${}^{27}$~quibus voluit Deus notas facere divitias glori\ae\ sacramenti hujus in gentibus, quod est Christus, in vobis spes glori\ae ,
${}^{28}$~quem nos annuntiamus, corripientes omnem hominem, et docentes omnem hominem, in omni sapientia, ut exhibeamus omnem hominem perfectum in Christo Jesu~:
${}^{29}$~in quo et laboro, certando secundum operationem ejus, quam operatur in me in virtute.

\bchapter
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{V}{}olo enim vos scire qualem sollicitudinem habeam pro vobis, et pro iis qui sunt Laodici\ae , et quicumque non viderunt faciem meam in carne~:
${}^{2}$~ut consolentur corda ipsorum, instructi in caritate, et in omnes divitias plenitudinis intellectus, in agnitionem mysterii Dei Patris et Christi Jesu~:
${}^{3}$~in quo sunt omnes thesauri sapienti\ae\ et scienti\ae\ absconditi.


${}^{4}$~Hoc autem dico, ut nemo vos decipiat in sublimitate sermonum.
${}^{5}$~Nam etsi corpore absens sum, sed spiritu vobiscum sum~: gaudens, et videns ordinem vestrum, et firmamentum ejus, qu\ae\ in Christo est, fidei vestr\ae .
${}^{6}$~Sicut ergo accepistis Jesum Christum Dominum, in ipso ambulate,
${}^{7}$~radicati, et super\ae dificati in ipso, et confirmati fide, sicut et didicistis, abundantes in illo in gratiarum actione.
${}^{8}$~Videte ne quis vos decipiat per philosophiam, et inanem fallaciam secundum traditionem hominum, secundum elementa mundi, et non secundum Christum~:
${}^{9}$~quia in ipso inhabitat omnis plenitudo divinitatis corporaliter~:
${}^{10}$~et estis in illo repleti, qui est caput omnis principatus et potestatis~:
${}^{11}$~in quo et circumcisi estis circumcisione non manu facta in expoliatione corporis carnis, sed in circumcisione Christi~:
${}^{12}$~consepulti ei in baptismo, in quo et resurrexistis per fidem operationis Dei, qui suscitavit illum a mortuis.
${}^{13}$~Et vos cum mortui essetis in delictis, et pr\ae putio carnis vestr\ae , convivificavit cum illo, donans vobis omnia delicta~:
${}^{14}$~delens quod adversus nos erat chirographum decreti, quod erat contrarium nobis, et ipsum tulit de medio, affigens illud cruci~:
${}^{15}$~et expolians principatus, et potestates traduxit confidenter, palam triumphans illos in semetipso.


${}^{16}$~Nemo ergo vos judicet in cibo, aut in potu, aut in parte diei festi, aut neomeni\ae , aut sabbatorum~:
${}^{17}$~qu\ae\ sunt umbra futurorum~: corpus autem Christi.
${}^{18}$~Nemo vos seducat, volens in humilitate, et religione angelorum, qu\ae\ non vidit ambulans, frustra inflatus sensu carnis su\ae ,
${}^{19}$~et non tenens caput, ex quo totum corpus per nexus, et conjunctiones subministratum, et constructum crescit in augmentum Dei.
${}^{20}$~Si ergo mortui estis cum Christo ab elementis hujus mundi~: quid adhuc tamquam viventes in mundo decernitis~?
${}^{21}$~Ne tetigeritis, neque gustaveritis, neque contrectaveritis~:
${}^{22}$~qu\ae\ sunt omnia in interitum ipso usu, secundum pr\ae cepta et doctrinas hominum~:
${}^{23}$~qu\ae\ sunt rationem quidem habentia sapienti\ae\ in superstitione, et humilitate, et non ad parcendum corpori, non in honore aliquo ad saturitatem carnis.

\bchapter
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{I}{}gitur, si consurrexistis cum Christo~: qu\ae\ sursum sunt qu\ae rite, ubi Christus est in dextera Dei sedens~:
${}^{2}$~qu\ae\ sursum sunt sapite, non qu\ae\ super terram.
${}^{3}$~Mortui enim estis, et vita vestra est abscondita cum Christo in Deo.
${}^{4}$~Cum Christus apparuerit, vita vestra~: tunc et vos apparebitis cum ipso in gloria.
${}^{5}$~Mortificate ergo membra vestra, qu\ae\ sunt super terram~: fornicationem, immunditiam, libidinem, concupiscentiam malam, et avaritiam, qu\ae\ est simulacrorum servitus~:
${}^{6}$~propter qu\ae\ venit ira Dei super filios incredulitatis~:
${}^{7}$~in quibus et vos ambulastis aliquando, cum viveretis in illis.
${}^{8}$~Nunc autem deponite et vos omnia~: iram, indignationem, malitiam, blasphemiam, turpem sermonem de ore vestro.
${}^{9}$~Nolite mentiri invicem, expoliantes vos veterem hominem cum actibus suis,
${}^{10}$~et induentes novum eum, qui renovatur in agnitionem secundum imaginem ejus qui creavit illum~:
${}^{11}$~ubi non est gentilis et Jud\ae us, circumcisio et pr\ae putium, Barbarus et Scytha, servus et liber~: sed omnia, et in omnibus Christus.
${}^{12}$~Induite vos ergo, sicut electi Dei, sancti, et dilecti, viscera misericordi\ae , benignitatem, humilitatem, modestiam, patientiam~:
${}^{13}$~supportantes invicem, et donantes vobismetipsis si quis adversus aliquem habet querelam~: sicut et Dominus donavit vobis, ita et vos.
${}^{14}$~Super omnia autem h\ae c, caritatem habete, quod est vinculum perfectionis~:
${}^{15}$~et pax Christi exsultet in cordibus vestris, in qua et vocati estis in uno corpore~: et grati estote.
${}^{16}$~Verbum Christi habitet in vobis abundanter, in omni sapientia, docentes, et commonentes vosmetipsos, psalmis, hymnis, et canticis spiritualibus, in gratia cantantes in cordibus vestris Deo.
${}^{17}$~Omne, quodcumque facitis in verbo aut in opere, omnia in nomine Domini Jesu Christi, gratias agentes Deo et Patri per ipsum.


${}^{18}$~Mulieres, subdit\ae\ estote viris, sicut oportet, in Domino.
${}^{19}$~Viri, diligite uxores vestras, et nolite amari esse ad illas.
${}^{20}$~Filii, obedite parentibus per omnia~: hoc enim placitum est in Domino.
${}^{21}$~Patres, nolite ad indignationem provocare filios vestros, ut non pusillo animo fiant.
${}^{22}$~Servi, obedite per omnia dominis carnalibus, non ad oculum servientes, quasi hominibus placentes, sed in simplicitate cordis, timentes Deum.
${}^{23}$~Quodcumque facitis, ex animo operamini sicut Domino, et non hominibus~:
${}^{24}$~scientes quod a Domino accipietis retributionem h\ae reditatis. Domino Christo servite.
${}^{25}$~Qui enim injuriam facit, recipiet id quod inique gessit~: et non est personarum acceptio apud Deum.

\bchapter
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{D}{}omini, quod justum est et \ae quum, servis pr\ae state~: scientes quod et vos Dominum habetis in c\ae lo.


${}^{2}$~Orationi instate, vigilantes in ea in gratiarum actione~:
${}^{3}$~orantes simul et pro nobis, ut Deus aperiat nobis ostium sermonis ad loquendum mysterium Christi (propter quod etiam vinctus sum),
${}^{4}$~ut manifestem illud ita ut oportet me loqui.
${}^{5}$~In sapientia ambulate ad eos, qui foris sunt~: tempus redimentes.
${}^{6}$~Sermo vester semper in gratia sale sit conditus, ut sciatis quomodo oporteat vos unicuique respondere.


${}^{7}$~Qu\ae\ circa me sunt, omnia vobis nota faciet Tychicus, carissimus frater, et fidelis minister, et conservus in Domino~:
${}^{8}$~quem misi ad vos ad hoc ipsum, ut cognoscat qu\ae\ circa vos sunt, et consoletur corda vestra,
${}^{9}$~cum Onesimo carissimo, et fideli fratre, qui ex vobis est. Omnia, qu\ae\ hic aguntur, nota facient vobis.


${}^{10}$~Salutat vos Aristarchus concaptivus meus, et Marcus consobrinus Barnab\ae , de quo accepistis mandata~: si venerit ad vos, excipite illum~:
${}^{11}$~et Jesus, qui dicitur Justus~: qui sunt ex circumcisione~: hi soli sunt adjutores mei in regno Dei, qui mihi fuerunt solatio.
${}^{12}$~Salutat vos Epaphras, qui ex vobis est, servus Christi Jesu, semper sollicitus pro vobis in orationibus, ut stetis perfecti, et pleni in omni voluntate Dei.
${}^{13}$~Testimonium enim illi perhibeo quod habet multum laborem pro vobis, et pro iis qui sunt Laodici\ae , et qui Hierapoli.
${}^{14}$~Salutat vos Lucas, medicus carissimus, et Demas.
${}^{15}$~Salutate fratres, qui sunt Laodici\ae , et Nympham, et qu\ae\ in domo ejus est, ecclesiam.
${}^{16}$~Et cum lecta fuerit apud vos epistola h\ae c, facite ut et in Laodicensium ecclesia legatur~: et eam, qu\ae\ Laodicensium est, vos legatis.
${}^{17}$~Et dicite Archippo~: Vide ministerium, quod accepisti in Domino, ut illud impleas.
${}^{18}$~Salutatio, mea manu Pauli. Memores estote vinculorum meorum. Gratia vobiscum. Amen.
