\bbook{Epistola B. Pauli Apostoli ad Ephesios}
{ad Ephesios}{images/genese_heading}


\bchapter
\mylettrine{P}aulus Apostolus Jesu Christi per voluntatem Dei, omnibus sanctis qui sunt Ephesi, et fidelibus in Christo Jesu.
${}^{2}$~Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.


${}^{3}$~Benedictus Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, qui benedixit nos in omni benedictione spirituali in c\ae lestibus in Christo,
${}^{4}$~sicut elegit nos in ipso ante mundi constitutionem, ut essemus sancti et immaculati in conspectu ejus in caritate.
${}^{5}$~Qui pr\ae destinavit nos in adoptionem filiorum per Jesum Christum in ipsum~: secundum propositum voluntatis su\ae ,
${}^{6}$~in laudem glori\ae\ grati\ae\ su\ae , in qua gratificavit nos in dilecto Filio suo.
${}^{7}$~In quo habemus redemptionem per sanguinem ejus, remissionem peccatorum secundum divitias grati\ae\ ejus,
${}^{8}$~qu\ae\ superabundavit in nobis in omni sapientia et prudentia~:
${}^{9}$~ut notum faceret nobis sacramentum voluntatis su\ae , secundum beneplacitum ejus, quod proposuit in eo,
${}^{10}$~in dispensatione plenitudinis temporum, instaurare omnia in Christo, qu\ae\ in c\ae lis et qu\ae\ in terra sunt, in ipso~;
${}^{11}$~in quo etiam et nos sorte vocati sumus pr\ae destinati secundum propositum ejus qui operatur omnia secundum consilium voluntatis su\ae~:
${}^{12}$~ut simus in laudem glori\ae\ ejus nos, qui ante speravimus in Christo~;
${}^{13}$~in quo et vos, cum audissetis verbum veritatis, Evangelium salutis vestr\ae , in quo et credentes signati estis Spiritu promissionis Sancto,
${}^{14}$~qui est pignus h\ae reditatis nostr\ae , in redemptionem acquisitionis, in laudem glori\ae\ ipsius.


${}^{15}$~Propterea et ego audiens fidem vestram, qu\ae\ est in Domino Jesu, et dilectionem in omnes sanctos,
${}^{16}$~non cesso gratias agens pro vobis, memoriam vestri faciens in orationibus meis~:
${}^{17}$~ut Deus, Domini nostri Jesu Christi Pater glori\ae , det vobis spiritum sapienti\ae\ et revelationis in agnitione ejus,
${}^{18}$~illuminatos oculos cordis vestri, ut sciatis qu\ae\ sit spes vocationis ejus, et qu\ae\ diviti\ae\ glori\ae\ h\ae reditatis ejus in sanctis,
${}^{19}$~et qu\ae\ sit supereminens magnitudo virtutis ejus in nos, qui credimus secundum operationem potenti\ae\ virtutis ejus,
${}^{20}$~quam operatus est in Christo, suscitans illum a mortuis, et constituens ad dexteram suam in c\ae lestibus~:
${}^{21}$~supra omnem principatum, et potestatem, et virtutem, et dominationem, et omne nomen, quod nominatur non solum in hoc s\ae culo, sed etiam in futuro.
${}^{22}$~Et omnia subjecit sub pedibus ejus~: et ipsum dedit caput supra omnem ecclesiam,
${}^{23}$~qu\ae\ est corpus ipsius, et plenitudo ejus, qui omnia in omnibus adimpletur.

\bchapter
\mylettrine{E}t vos, cum essetis mortui delictis et peccatis vestris,
${}^{2}$~in quibus aliquando ambulastis secundum s\ae culum mundi hujus, secundum principem potestatis a\"eris hujus, spiritus, qui nunc operatur in filios diffidenti\ae ,
${}^{3}$~in quibus et nos omnes aliquando conversati sumus in desideriis carnis nostr\ae , facientes voluntatem carnis et cogitationum, et eramus natura filii ir\ae , sicut et ceteri~:
${}^{4}$~Deus autem, qui dives est in misericordia, propter nimiam caritatem suam, qua dilexit nos,
${}^{5}$~et cum essemus mortui peccatis, convivificavit nos in Christo (cujus gratia estis salvati),
${}^{6}$~et conresuscitavit, et consedere fecit in c\ae lestibus in Christo Jesu~:
${}^{7}$~ut ostenderet in s\ae culis supervenientibus abundantes divitias grati\ae\ su\ae , in bonitate super nos in Christo Jesu.
${}^{8}$~Gratia enim estis salvati per fidem, et hoc non ex vobis~: Dei enim donum est~:
${}^{9}$~non ex operibus, ut ne quis glorietur.
${}^{10}$~Ipsius enim sumus factura, creati in Christo Jesu in operibus bonis, qu\ae\ pr\ae paravit Deus ut in illis ambulemus.


${}^{11}$~Propter quod memores estote quod aliquando vos gentes in carne, qui dicimini pr\ae putium ab ea qu\ae\ dicitur circumcisio in carne, manu facta~:
${}^{12}$~quia eratis illo in tempore sine Christo, alienati a conversatione Isra\"el, et hospites testamentorum, promissionis spem non habentes, et sine Deo in hoc mundo.
${}^{13}$~Nunc autem in Christo Jesu, vos, qui aliquando eratis longe, facti estis prope in sanguine Christi.
${}^{14}$~Ipse enim est pax nostra, qui fecit utraque unum, et medium parietem maceri\ae\ solvens, inimicitias in carne sua,
${}^{15}$~legem mandatorum decretis evacuans, ut duos condat in semetipso in unum novum hominem, faciens pacem~:
${}^{16}$~et reconciliet ambos in uno corpore, Deo per crucem, interficiens inimicitias in semetipso.
${}^{17}$~Et veniens evangelizavit pacem vobis, qui longe fuistis, et pacem iis, qui prope.
${}^{18}$~Quoniam per ipsum habemus accessum ambo in uno Spiritu ad Patrem.
${}^{19}$~Ergo jam non estis hospites, et adven\ae~: sed estis cives sanctorum, et domestici Dei,
${}^{20}$~super\ae dificati super fundamentum apostolorum, et prophetarum, ipso summo angulari lapide Christo Jesu~:
${}^{21}$~in quo omnis \ae dificatio constructa crescit in templum sanctum in Domino,
${}^{22}$~in quo et vos co\ae dificamini in habitaculum Dei in Spiritu.

\bchapter
\mylettrine{H}ujus rei gratia, ego Paulus vinctus Christi Jesu, pro vobis gentibus,
${}^{2}$~si tamen audistis dispensationem grati\ae\ Dei, qu\ae\ data est mihi in vobis~:
${}^{3}$~quoniam secundum revelationem notum mihi factum est sacramentum, sicut supra scripsi in brevi,
${}^{4}$~prout potestis legentes intelligere prudentiam meam in mysterio Christi~:
${}^{5}$~quod aliis generationibus non est agnitum filiis hominum, sicuti nunc revelatum est sanctis apostolis ejus et prophetis in Spiritu,
${}^{6}$~gentes esse coh\ae redes, et concorporales, et comparticipes promissionis ejus in Christo Jesu per Evangelium~:
${}^{7}$~cujus factus sum minister secundum donum grati\ae\ Dei, qu\ae\ data est mihi secundum operationem virtutis ejus.
${}^{8}$~Mihi omnium sanctorum minimo data est gratia h\ae c, in gentibus evangelizare investigabiles divitias Christi,
${}^{9}$~et illuminare omnes, qu\ae\ sit dispensatio sacramenti absconditi a s\ae culis in Deo, qui omnia creavit~:
${}^{10}$~ut innotescat principatibus et potestatibus in c\ae lestibus per Ecclesiam, multiformis sapientia Dei,
${}^{11}$~secundum pr\ae finitionem s\ae culorum, quam fecit in Christo Jesu Domino nostro~:
${}^{12}$~in quo habemus fiduciam, et accessum in confidentia per fidem ejus.
${}^{13}$~Propter quod peto ne deficiatis in tribulationibus meis pro vobis~: qu\ae\ est gloria vestra.


${}^{14}$~Hujus rei gratia flecto genua mea ad Patrem Domini nostri Jesu Christi,
${}^{15}$~ex quo omnis paternitas in c\ae lis et in terra nominatur,
${}^{16}$~ut det vobis secundum divitias glori\ae\ su\ae , virtute corroborari per Spiritum ejus in interiorem hominem,
${}^{17}$~Christum habitare per fidem in cordibus vestris~: in caritate radicati, et fundati,
${}^{18}$~ut possitis comprehendere cum omnibus sanctis, qu\ae\ sit latitudo, et longitudo, et sublimitas, et profundum~:
${}^{19}$~scire etiam supereminentem scienti\ae\ caritatem Christi, ut impleamini in omnem plenitudinem Dei.
${}^{20}$~Ei autem, qui potens est omnia facere superabundanter quam petimus aut intelligimus, secundum virtutem, qu\ae\ operatur in nobis~:
${}^{21}$~ipsi gloria in Ecclesia, et in Christo Jesu, in omnes generationes s\ae culi s\ae culorum. Amen.

\bchapter
\mylettrine{O}bsecro itaque vos ego vinctus in Domino, ut digne ambuletis vocatione, qua vocati estis,
${}^{2}$~cum omni humilitate, et mansuetudine, cum patientia, supportantes invicem in caritate,
${}^{3}$~solliciti servare unitatem Spiritus in vinculo pacis.
${}^{4}$~Unum corpus, et unus Spiritus, sicut vocati estis in una spe vocationis vestr\ae .
${}^{5}$~Unus Dominus, una fides, unum baptisma.
${}^{6}$~Unus Deus et Pater omnium, qui est super omnes, et per omnia, et in omnibus nobis.


${}^{7}$~Unicuique autem nostrum data est gratia secundum mensuram donationis Christi.
${}^{8}$~Propter quod dicit~: Ascendens in altum, captivam duxit captivitatem~: dedit dona hominibus.
${}^{9}$~Quod autem ascendit, quid est, nisi quia et descendit primum in inferiores partes terr\ae~?
${}^{10}$~Qui descendit, ipse est et qui ascendit super omnes c\ae los, ut impleret omnia.
${}^{11}$~Et ipse dedit quosdam quidem apostolos, quosdam autem prophetas, alios vero evangelistas, alios autem pastores et doctores,
${}^{12}$~ad consummationem sanctorum in opus ministerii, in \ae dificationem corporis Christi~:
${}^{13}$~donec occurramus omnes in unitatem fidei, et agnitionis Filii Dei, in virum perfectum, in mensuram \ae tatis plenitudinis Christi~:
${}^{14}$~ut jam non simus parvuli fluctuantes, et circumferamur omni vento doctrin\ae\ in nequitia hominum, in astutia ad circumventionem erroris.
${}^{15}$~Veritatem autem facientes in caritate, crescamus in illo per omnia, qui est caput Christus~:
${}^{16}$~ex quo totum corpus compactum et connexum per omnem juncturam subministrationis, secundum operationem in mensuram uniuscujusque membri, augmentum corporis facit in \ae dificationem sui in caritate.


${}^{17}$~Hoc igitur dico, et testificor in Domino, ut jam non ambuletis, sicut et gentes ambulant in vanitate sensus sui,
${}^{18}$~tenebris obscuratum habentes intellectum, alienati a vita Dei per ignorantiam, qu\ae\ est in illis, propter c\ae citatem cordis ipsorum,
${}^{19}$~qui desperantes, semetipsos tradiderunt impudiciti\ae , in operationem immunditi\ae\ omnis in avaritiam.
${}^{20}$~Vos autem non ita didicistis Christum,
${}^{21}$~si tamen illum audistis, et in ipso edocti estis, sicut est veritas in Jesu,
${}^{22}$~deponere vos secundum pristinam conversationem veterem hominem, qui corrumpitur secundum desideria erroris.
${}^{23}$~Renovamini autem spiritu mentis vestr\ae ,
${}^{24}$~et induite novum hominem, qui secundum Deum creatus est in justitia, et sanctitate veritatis.


${}^{25}$~Propter quod deponentes mendacium, loquimini veritatem unusquisque cum proximo suo~: quoniam sumus invicem membra.
${}^{26}$~Irascimini, et nolite peccare~: sol non occidat super iracundiam vestram.
${}^{27}$~Nolite locum dare diabolo~:
${}^{28}$~qui furabatur, jam non furetur~: magis autem laboret, operando manibus suis, quod bonum est, ut habeat unde tribuat necessitatem patienti.
${}^{29}$~Omnis sermo malus ex ore vestro non procedat~: sed si quis bonus ad \ae dificationem fidei ut det gratiam audientibus.
${}^{30}$~Et nolite contristare Spiritum Sanctum Dei~: in quo signati estis in diem redemptionis.
${}^{31}$~Omnis amaritudo, et ira, et indignatio, et clamor, et blasphemia tollatur a vobis cum omni malitia.
${}^{32}$~Estote autem invicem benigni, misericordes, donantes invicem sicut et Deus in Christo donavit vobis.

\bchapter
\mylettrine{E}stote ergo imitatores Dei, sicut filii carissimi,
${}^{2}$~et ambulate in dilectione, sicut et Christus dilexit nos, et tradidit semetipsum pro nobis, oblationem et hostiam Deo in odorem suavitatis.
${}^{3}$~Fornicatio autem, et omnis immunditia, aut avaritia, nec nominetur in vobis, sicut decet sanctos~:
${}^{4}$~aut turpitudo, aut stultiloquium, aut scurrilitas, qu\ae\ ad rem non pertinet~: sed magis gratiarum actio.
${}^{5}$~Hoc enim scitote intelligentes~: quod omnis fornicator, aut immundus, aut avarus, quod est idolorum servitus, non habet h\ae reditatem in regno Christi et Dei.
${}^{6}$~Nemo vos seducat inanibus verbis~: propter h\ae c enim venit ira Dei in filios diffidenti\ae .
${}^{7}$~Nolite ergo effici participes eorum.


${}^{8}$~Eratis enim aliquando tenebr\ae~: nunc autem lux in Domino. Ut filii lucis ambulate~:
${}^{9}$~fructus enim lucis est in omni bonitate, et justitia, et veritate~:
${}^{10}$~probantes quid sit beneplacitum Deo~:
${}^{11}$~et nolite communicare operibus infructuosis tenebrarum, magis autem redarguite.
${}^{12}$~Qu\ae\ enim in occulto fiunt ab ipsis, turpe est et dicere.
${}^{13}$~Omnia autem, qu\ae\ arguuntur, a lumine manifestantur~: omne enim, quod manifestatur, lumen est.
${}^{14}$~Propter quod dicit~: Surge qui dormis, et exsurge a mortuis, et illuminabit te Christus.
${}^{15}$~Videte itaque, fratres, quomodo caute ambuletis~: non quasi insipientes,
${}^{16}$~sed ut sapientes~: redimentes tempus, quoniam dies mali sunt.
${}^{17}$~Propterea nolite fieri imprudentes, sed intelligentes qu\ae\ sit voluntas Dei.
${}^{18}$~Et nolite inebriari vino, in quo est luxuria, sed implemini Spiritu Sancto,
${}^{19}$~loquentes vobismetipsis in psalmis, et hymnis, et canticis spiritualibus, cantantes et psallentes in cordibus vestris Domino,
${}^{20}$~gratias agentes semper pro omnibus in nomine Domini nostri Jesu Christi Deo et Patri,
${}^{21}$~subjecti invicem in timore Christi.


${}^{22}$~Mulieres viris suis subdit\ae\ sint, sicut Domino~:
${}^{23}$~quoniam vir caput est mulieris, sicut Christus caput est Ecclesi\ae~: ipse, salvator corporis ejus.
${}^{24}$~Sed sicut Ecclesia subjecta est Christo, ita et mulieres viris suis in omnibus.
${}^{25}$~Viri, diligite uxores vestras, sicut et Christus dilexit Ecclesiam, et seipsum tradidit pro ea,
${}^{26}$~ut illam sanctificaret, mundans lavacro aqu\ae\ in verbo vit\ae ,
${}^{27}$~ut exhiberet ipse sibi gloriosam Ecclesiam, non habentem maculam, aut rugam, aut aliquid hujusmodi, sed ut sit sancta et immaculata.
${}^{28}$~Ita et viri debent diligere uxores suas ut corpora sua. Qui suam uxorem diligit, seipsum diligit.
${}^{29}$~Nemo enim umquam carnem suam odio habuit~: sed nutrit et fovet eam, sicut et Christus Ecclesiam~:
${}^{30}$~quia membra sumus corporis ejus, de carne ejus et de ossibus ejus.
${}^{31}$~Propter hoc relinquet homo patrem et matrem suam, et adh\ae rebit uxori su\ae , et erunt duo in carne una.
${}^{32}$~Sacramentum hoc magnum est, ego autem dico in Christo et in Ecclesia.
${}^{33}$~Verumtamen et vos singuli, unusquisque uxorem suam sicut seipsum diligat~: uxor autem timeat virum suum.

\bchapter
\mylettrine{F}ilii, obedite parentibus vestris in Domino~: hoc enim justum est.
${}^{2}$~Honora patrem tuum, et matrem tuam, quod est mandatum primum in promissione~:
${}^{3}$~ut bene sit tibi, et sis long\ae vus super terram.
${}^{4}$~Et vos patres, nolite ad iracundiam provocare filios vestros~: sed educate illos in disciplina et correptione Domini.


${}^{5}$~Servi, obedite dominis carnalibus cum timore et tremore, in simplicitate cordis vestri, sicut Christo~:
${}^{6}$~non ad oculum servientes, quasi hominibus placentes, sed ut servi Christi, facientes voluntatem Dei ex animo,
${}^{7}$~cum bona voluntate servientes, sicut Domino, et non hominibus~:
${}^{8}$~scientes quoniam unusquisque quodcumque fecerit bonum, hoc recipiet a Domino, sive servus, sive liber.
${}^{9}$~Et vos domini, eadem facite illis, remittentes minas~: scientes quia et illorum et vester Dominus est in c\ae lis~: et personarum acceptio non est apud eum.


${}^{10}$~De cetero, fratres, confortamini in Domino, et in potentia virtutis ejus.
${}^{11}$~Induite vos armaturam Dei, ut possitis stare adversus insidias diaboli~:
${}^{12}$~quoniam non est nobis colluctatio adversus carnem et sanguinem, sed adversus principes, et potestates, adversus mundi rectores tenebrarum harum, contra spiritualia nequiti\ae , in c\ae lestibus.
${}^{13}$~Propterea accipite armaturam Dei, ut possitis resistere in die malo, et in omnibus perfecti stare.
${}^{14}$~State ergo succincti lumbos vestros in veritate, et induti loricam justiti\ae ,
${}^{15}$~et calceati pedes in pr\ae paratione Evangelii pacis,
${}^{16}$~in omnibus sumentes scutum fidei, in quo possitis omnia tela nequissimi ignea extinguere~:
${}^{17}$~et galeam salutis assumite, et gladium spiritus (quod est verbum Dei),
${}^{18}$~per omnem orationem et obsecrationem orantes omni tempore in spiritu~: et in ipso vigilantes in omni instantia et obsecratione pro omnibus sanctis~:
${}^{19}$~et pro me, ut detur mihi sermo in apertione oris mei cum fiducia, notum facere mysterium Evangelii~:
${}^{20}$~pro quo legatione fungor in catena, ita ut in ipso audeam, prout oportet me loqui.


${}^{21}$~Ut autem et vos sciatis qu\ae\ circa me sunt, quid agam, omnia vobis nota faciet Tychicus, carissimus frater, et fidelis minister in Domino~:
${}^{22}$~quem misi ad vos in hoc ipsum, ut cognoscatis qu\ae\ circa nos sunt, et consoletur corda vestra.
${}^{23}$~Pax fratribus, et caritas cum fide a Deo Patre et Domino Jesu Christo.
${}^{24}$~Gratia cum omnibus qui diligunt Dominum nostrum Jesum Christum in incorruptione. Amen.
