\bbook{Epistola B. Pauli Apostoli ad Hebræos}
{ad Hebræos}{images/genese_heading}


\bchapter{1}
\lettrine[lines=6,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{M}{}ultifariam, multisque modis olim Deus loquens patribus in prophetis~:
${}^{2}$~novissime, diebus istis locutus est nobis in Filio, quem constituit h\ae redem universorum, per quem fecit et s\ae cula~:
${}^{3}$~qui cum sit splendor glori\ae , et figura substanti\ae\ ejus, portansque omnia verbo virtutis su\ae , purgationem peccatorum faciens, sedet ad dexteram majestatis in excelsis~:
${}^{4}$~tanto melior angelis effectus, quanto differentius pr\ae\ illis nomen h\ae reditavit.
${}^{5}$~Cui enim dixit aliquando angelorum~: Filius meus es tu, ego hodie genui te~? Et rursum~: Ego ero illi in patrem, et ipse erit mihi in filium~?
${}^{6}$~Et cum iterum introducit primogenitum in orbem terr\ae , dicit~: Et adorent eum omnes angeli Dei.
${}^{7}$~Et ad angelos quidem dicit~: Qui facit angelos suos spiritus, et ministros suos flammam ignis.
${}^{8}$~Ad Filium autem~: Thronus tuus Deus in s\ae culum s\ae culi~: virga \ae quitatis, virga regni tui.
${}^{9}$~Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem~: propterea unxit te Deus, Deus tuus, oleo exultationis pr\ae\ participibus tuis.
${}^{10}$~Et~: Tu in principio, Domine, terram fundasti~: et opera manuum tuarum sunt c\ae li.
${}^{11}$~Ipsi peribunt, tu autem permanebis, et omnes ut vestimentum veterascent~:
${}^{12}$~et velut amictum mutabis eos, et mutabuntur~: tu autem idem ipse es, et anni tui non deficient.
${}^{13}$~Ad quem autem angelorum dixit aliquando~: Sede a dextris meis, quoadusque ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum~?
${}^{14}$~Nonne omnes sunt administratorii spiritus, in ministerium missi propter eos, qui h\ae reditatem capient salutis~?

\bchapter{2}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{P}{}ropterea abundantius oportet observare nos ea qu\ae\ audivimus, ne forte pereffluamus.
${}^{2}$~Si enim qui per angelos dictus est sermo, factus est firmus, et omnis pr\ae varicatio, et inobedientia accepit justam mercedis retributionem~:
${}^{3}$~quomodo nos effugiemus si tantam neglexerimus salutem~? qu\ae\ cum initium accepisset enarrari per Dominum ab eis, qui audierunt, in nos confirmata est,
${}^{4}$~contestante Deo signis et portentis, et variis virtutibus, et Spiritus Sancti distributionibus secundum suam voluntatem.
${}^{5}$~Non enim angelis subjecit Deus orbem terr\ae\ futurum, de quo loquimur.
${}^{6}$~Testatus est autem in quodam loco quis, dicens~: Quid est homo quod memor es ejus, aut filius hominis quoniam visitas eum~?
${}^{7}$~Minuisti eum paulo minus ab angelis~: gloria et honore coronasti eum~: et constituisti eum super opera manuum tuarum.
${}^{8}$~Omnia subjecisti sub pedibus ejus. In eo enim quod omnia ei subjecit, nihil dimisit non subjectum ei. Nunc autem necdum videmus omnia subjecta ei.
${}^{9}$~Eum autem, qui modico quam angeli minoratus est, videmus Jesum propter passionem mortis, gloria et honore coronatum~: ut, gratia Dei, pro omnibus gustaret mortem.


${}^{10}$~Decebat enim eum, propter quem omnia, et per quem omnia, qui multos filios in gloriam adduxerat, auctorem salutis eorum per passionem consummare.
${}^{11}$~Qui enim sanctificat, et qui sanctificantur, ex uno omnes. Propter quam causam non confunditur fratres eos vocare, dicens~:
${}^{12}$~Nuntiabo nomen tuum fratribus meis~: in medio ecclesi\ae\ laudabo te.
${}^{13}$~Et iterum~: Ego ero fidens in eum. Et iterum~: Ecce ego, et pueri mei, quos dedit mihi Deus.
${}^{14}$~Quia ergo pueri communicaverunt carni, et sanguini, et ipse similiter participavit eisdem~: ut per mortem destrueret eum qui habebat mortis imperium, id est, diabolum~:
${}^{15}$~et liberaret eos qui timore mortis per totam vitam obnoxii erant servituti.
${}^{16}$~Nusquam enim angelos apprehendit, sed semen Abrah\ae\ apprehendit.
${}^{17}$~Unde debuit per omnia fratribus similari, ut misericors fieret, et fidelis pontifex ad Deum, ut repropitiaret delicta populi.
${}^{18}$~In eo enim, in quo passus est ipse et tentatus, potens est et eis, qui tentantur, auxiliari.

\bchapter{3}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{U}{}nde, fratres sancti, vocationis c\ae lestis participes, considerate Apostolum, et pontificem confessionis nostr\ae\ Jesum~:
${}^{2}$~qui fidelis est ei, qui fecit illum, sicut et Moyses in omni domo ejus.
${}^{3}$~Amplioris enim glori\ae\ iste pr\ae\ Moyse dignus est habitus, quanto ampliorem honorem habet domus, qui fabricavit illam.
${}^{4}$~Omnis namque domus fabricatur ab aliquo~: qui autem omnia creavit, Deus est.
${}^{5}$~Et Moyses quidem fidelis erat in tota domo ejus tamquam famulus, in testimonium eorum, qu\ae\ dicenda erant~:
${}^{6}$~Christus vero tamquam filius in domo sua~: qu\ae\ domus sumus nos, si fiduciam, et gloriam spei usque ad finem, firmam retineamus.


${}^{7}$~Quapropter sicut dicit Spiritus Sanctus~: Hodie si vocem ejus audieritis,
${}^{8}$~nolite obdurare corda vestra, sicut in exacerbatione secundum diem tentationis in deserto,
${}^{9}$~ubi tentaverunt me patres vestri~: probaverunt, et viderunt opera mea
${}^{10}$~quadraginta annis~: propter quod infensus fui generationi huic, et dixi~: Semper errant corde. Ipsi autem non cognoverunt vias meas,
${}^{11}$~sicut juravi in ira mea~: Si introibunt in requiem meam.
${}^{12}$~Videte fratres, ne forte sit in aliquo vestrum cor malum incredulitatis, discedendi a Deo vivo~:
${}^{13}$~sed adhortamini vosmetipsos per singulos dies, donec hodie cognominatur, ut non obduretur quis ex vobis fallacia peccati.
${}^{14}$~Participes enim Christi effecti sumus, si tamen initium substanti\ae\ ejus usque ad finem firmum retineamus.
${}^{15}$~Dum dicitur~: Hodie si vocem ejus audieritis, nolite obdurare corda vestra, quemadmodum in illa exacerbatione.
${}^{16}$~Quidam enim audientes exacerbaverunt~: sed non universi qui profecti sunt ex \AE gypto per Moysen.
${}^{17}$~Quibus autem infensus est quadraginta annis~? nonne illis qui peccaverunt, quorum cadavera prostrata sunt in deserto~?
${}^{18}$~Quibus autem juravit non introire in requiem ipsius, nisi illis qui increduli fuerunt~?
${}^{19}$~Et videmus, quia non potuerunt introire propter incredulitatem.

\bchapter{4}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{T}{}imeamus ergo ne forte relicta pollicitatione intro\"eundi in requiem ejus, existimetur aliquis ex vobis deesse.
${}^{2}$~Etenim et nobis nuntiatum est, quemadmodum et illis~: sed non profuit illis sermo auditus, non admistus fidei ex iis qu\ae\ audierunt.
${}^{3}$~Ingrediemur enim in requiem, qui credidimus~: quemadmodum dixit~: Sicut juravi in ira mea~: Si introibunt in requiem meam~: et quidem operibus ab institutione mundi perfectis.
${}^{4}$~Dixit enim in quodam loco de die septima sic~: Et requievit Deus die septima ab omnibus operibus suis.
${}^{5}$~Et in isto rursum~: Si introibunt in requiem meam.
${}^{6}$~Quoniam ergo superest introire quosdam in illam, et ii, quibus prioribus annuntiatum est, non introierunt propter incredulitatem~:
${}^{7}$~iterum terminat diem quemdam, Hodie, in David dicendo, post tantum temporis, sicut supra dictum est~: Hodie si vocem ejus audieritis, nolite obdurare corda vestra.
${}^{8}$~Nam si eis Jesus requiem pr\ae stitisset, numquam de alia loqueretur, posthac, die.
${}^{9}$~Itaque relinquitur sabbatismus populo Dei.
${}^{10}$~Qui enim ingressus est in requiem ejus, etiam ipse requievit ab operibus suis, sicut a suis Deus.
${}^{11}$~Festinemus ergo ingredi in illam requiem~: ut ne in idipsum quis incidat incredulitatis exemplum.
${}^{12}$~Vivus est enim sermo Dei, et efficax et penetrabilior omni gladio ancipiti~: et pertingens usque ad divisionem anim\ae\ ac spiritus~: compagum quoque ac medullarum, et discretor cogitationum et intentionum cordis.
${}^{13}$~Et non est ulla creatura invisibilis in conspectu ejus~: omnia autem nuda et aperta sunt oculis ejus, ad quem nobis sermo.


${}^{14}$~Habentes ergo pontificem magnum qui penetravit c\ae los, Jesum Filium Dei, teneamus confessionem.
${}^{15}$~Non enim habemus pontificem qui non possit compati infirmitatibus nostris~: tentatum autem per omnia pro similitudine absque peccato.
${}^{16}$~Adeamus ergo cum fiducia ad thronum grati\ae~: ut misericordiam consequamur, et gratiam inveniamus in auxilio opportuno.

\bchapter{5}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{O}{}mnis namque pontifex ex hominibus assumptus, pro hominibus constituitur in iis qu\ae\ sunt ad Deum, ut offerat dona, et sacrificia pro peccatis~:
${}^{2}$~qui condolere possit iis qui ignorant et errant~: quoniam et ipse circumdatus est infirmitate~:
${}^{3}$~et propterea debet, quemadmodum pro populo, ita etiam et pro semetipso offerre pro peccatis.
${}^{4}$~Nec quisquam sumit sibi honorem, sed qui vocatur a Deo, tamquam Aaron.
${}^{5}$~Sic et Christus non semetipsum clarificavit ut pontifex fieret~: sed qui locutus est ad eum~: Filius meus es tu, ego hodie genui te.
${}^{6}$~Quemadmodum et in alio loco dicit~: Tu es sacerdos in \ae ternum, secundum ordinem Melchisedech.
${}^{7}$~Qui in diebus carnis su\ae\ preces, supplicationesque ad eum qui possit illum salvum facere a morte cum clamore valido, et lacrimis offerens, exauditus est pro sua reverentia.
${}^{8}$~Et quidem cum esset Filius Dei, didicit ex iis, qu\ae\ passus est, obedientiam~:
${}^{9}$~et consummatus, factus est omnibus obtemperantibus sibi, causa salutis \ae tern\ae ,
${}^{10}$~appellatus a Deo pontifex juxta ordinem Melchisedech.


${}^{11}$~De quo nobis grandis sermo, et ininterpretabilis ad dicendum~: quoniam imbecilles facti estis ad audiendum.
${}^{12}$~Etenim cum deberetis magistri esse propter tempus, rursum indigetis ut vos doceamini qu\ae\ sint elementa exordii sermonum Dei~: et facti estis quibus lacte opus sit, non solido cibo.
${}^{13}$~Omnis enim, qui lactis est particeps, expers est sermonis justiti\ae~: parvulus enim est.
${}^{14}$~Perfectorum autem est solidus cibus~: eorum, qui pro consuetudine exercitatos habent sensus ad discretionem boni ac mali.

\bchapter{6}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{Q}{}uapropter intermittentes inchoationis Christi sermonem, ad perfectiora feramur, non rursum jacientes fundamentum pœnitenti\ae\ ab operibus mortuis, et fidei ad Deum,
${}^{2}$~baptismatum doctrin\ae , impositionis quoque manuum, ac resurrectionis mortuorum, et judicii \ae terni.
${}^{3}$~Et hoc faciemus, si quidem permiserit Deus.


${}^{4}$~Impossibile est enim eos qui semel sunt illuminati, gustaverunt etiam donum c\ae leste, et participes facti sunt Spiritus Sancti,
${}^{5}$~gustaverunt nihilominus bonum Dei verbum, virtutesque s\ae culi venturi,
${}^{6}$~et prolapsi sunt~; rursus renovari ad pœnitentiam, rursum crucifigentes sibimetipsis Filium Dei, et ostentui habentes.
${}^{7}$~Terra enim s\ae pe venientem super se bibens imbrem, et generans herbam opportunam illis, a quibus colitur, accipit benedictionem a Deo~:
${}^{8}$~proferens autem spinas ac tribulos, reproba est, et maledicto proxima~: cujus consummatio in combustionem.


${}^{9}$~Confidimus autem de vobis dilectissimi meliora, et viciniora saluti~: tametsi ita loquimur.
${}^{10}$~Non enim injustus Deus, ut obliviscatur operis vestri, et dilectionis, quam ostendistis in nomine ipsius, qui ministrastis sanctis, et ministratis.
${}^{11}$~Cupimus autem unumquemque vestrum eamdem ostentare sollicitudinem ad expletionem spei usque in finem~:
${}^{12}$~ut non segnes efficiamini, verum imitatores eorum, qui fide, et patientia h\ae reditabunt promissiones.
${}^{13}$~Abrah\ae\ namque promittens Deus, quoniam neminem habuit, per quem juraret, majorem, juravit per semetipsum,
${}^{14}$~dicens~: Nisi benedicens benedicam te, et multiplicans multiplicabo te.
${}^{15}$~Et sic longanimiter ferens, adeptus est repromissionem.
${}^{16}$~Homines enim per majorem sui jurant~: et omnis controversi\ae\ eorum finis, ad confirmationem, est juramentum.
${}^{17}$~In quo abundantius volens Deus ostendere pollicitationis h\ae redibus, immobilitatem consilii sui, interposuit jusjurandum~:
${}^{18}$~ut per duas res immobiles, quibus impossibile est mentiri Deum, fortissimum solatium habeamus, qui confugimus ad tenendam propositam spem,
${}^{19}$~quam sicut anchoram habemus anim\ae\ tutam ac firmam, et incedentem usque ad interiora velaminis,
${}^{20}$~ubi pr\ae cursor pro nobis introivit Jesus, secundum ordinem Melchisedech pontifex factus in \ae ternum.

\bchapter{7}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{H}{}ic enim Melchisedech, rex Salem, sacerdos Dei summi, qui obviavit Abrah\ae\ regresso a c\ae de regum, et benedixit ei~:
${}^{2}$~cui et decimas omnium divisit Abraham~: primum quidem qui interpretatur rex justiti\ae~: deinde autem et rex Salem, quod est, rex pacis,
${}^{3}$~sine patre, sine matre, sine genealogia, neque initium dierum, neque finem vit\ae\ habens, assimilatus autem Filio Dei, manet sacerdos in perpetuum.


${}^{4}$~Intuemini autem quantus sit hic, cui et decimas dedit de pr\ae cipuis Abraham patriarcha.
${}^{5}$~Et quidem de filiis Levi sacerdotium accipientes, mandatum habent decimas sumere a populo secundum legem, id est, a fratribus suis~: quamquam et ipsi exierint de lumbis Abrah\ae .
${}^{6}$~Cujus autem generatio non annumeratur in eis, decimas sumpsit ab Abraham, et hunc, qui habebat repromissiones, benedixit.
${}^{7}$~Sine ulla autem contradictione, quod minus est, a meliore benedicitur.
${}^{8}$~Et hic quidem, decimas morientes homines accipiunt~: ibi autem contestatur, quia vivit.
${}^{9}$~Et (ut ita dictum sit) per Abraham, et Levi, qui decimas accepit, decimatus est~:
${}^{10}$~adhuc enim in lumbis patris erat, quando obviavit ei Melchisedech.


${}^{11}$~Si ergo consummatio per sacerdotium Leviticum erat (populus enim sub ipso legem accepit) quid adhuc necessarium fuit secundum ordinem Melchisedech, alium surgere sacerdotem, et non secundum ordinem Aaron dici~?
${}^{12}$~Translato enim sacerdotio, necesse est ut et legis translatio fiat.
${}^{13}$~In quo enim h\ae c dicuntur, de alia tribu est, de qua nullus altari pr\ae sto fuit.
${}^{14}$~Manifestum est enim quod ex Juda ortus sit Dominus noster~: in qua tribu nihil de sacerdotibus Moyses locutus est.
${}^{15}$~Et amplius adhuc manifestum est~: si secundum similitudinem Melchisedech exsurgat alius sacerdos,
${}^{16}$~qui non secundum legem mandati carnalis factus est, sed secundum virtutem vit\ae\ insolubilis.
${}^{17}$~Contestatur enim~: Quoniam tu es sacerdos in \ae ternum, secundum ordinem Melchisedech.
${}^{18}$~Reprobatio quidem fit pr\ae cedentis mandati, propter infirmitatem ejus, et inutilitatem~:
${}^{19}$~nihil enim ad perfectum adduxit lex~: introductio vero melioris spei, per quam proximamus ad Deum.
${}^{20}$~Et quantum est non sine jurejurando (alii quidem sine jurejurando sacerdotes facti sunt,
${}^{21}$~hic autem cum jurejurando per eum, qui dixit ad illum~: Juravit Dominus, et non pœnitebit eum~: tu es sacerdos in \ae ternum)~:
${}^{22}$~in tantum melioris testamenti sponsor factus est Jesus.
${}^{23}$~Et alii quidem plures facti sunt sacerdotes, idcirco quod morte prohiberentur permanere~:
${}^{24}$~hic autem eo quod maneat in \ae ternum, sempiternum habet sacerdotium.
${}^{25}$~Unde et salvare in perpetuum potest accedentes per semetipsum ad Deum~: semper vivens ad interpellandum pro nobis.
${}^{26}$~Talis enim decebat ut nobis esset pontifex, sanctus, innocens, impollutus, segregatus a peccatoribus, et excelsior c\ae lis factus~:
${}^{27}$~qui non habet necessitatem quotidie, quemadmodum sacerdotes, prius pro suis delictis hostias offerre, deinde pro populi~: hoc enim fecit semel, seipsum offerendo.
${}^{28}$~Lex enim homines constituit sacerdotes infirmitatem habentes~: sermo autem jurisjurandi, qui post legem est, Filium in \ae ternum perfectum.

\bchapter{8}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{C}{}apitulum autem super ea qu\ae\ dicuntur~: Talem habemus pontificem, qui consedit in dextera sedis magnitudinis in c\ae lis,
${}^{2}$~sanctorum minister, et tabernaculi veri, quod fixit Dominus, et non homo.
${}^{3}$~Omnis enim pontifex ad offerendum munera, et hostias constituitur~: unde necesse est et hunc habere aliquid, quod offerat.
${}^{4}$~Si ergo esset super terram, nec esset sacerdos~: cum essent qui offerent secundum legem munera,
${}^{5}$~qui exemplari, et umbr\ae\ deserviunt c\ae lestium. Sicut responsum est Moysi, cum consummaret tabernaculum~: Vide (inquit) omnia facito secundum exemplar, quod tibi ostensum est in monte.
${}^{6}$~Nunc autem melius sortitus est ministerium, quanto et melioris testamenti mediator est, quod in melioribus repromissionibus sancitum est.
${}^{7}$~Nam si illud prius culpa vacasset, non utique secundi locus inquireretur.
${}^{8}$~Vituperans enim eos dicit~: Ecce dies venient, dicit Dominus~: et consummabo super domum Isra\"el, et super domum Juda, testamentum novum,
${}^{9}$~non secundum testamentum quod feci patribus eorum in die qua apprehendi manum eorum ut educerem illos de terra \AE gypti~: quoniam ipsi non permanserunt in testamento meo~: et ego neglexi eos, dicit Dominus.
${}^{10}$~Quia hoc est testamentum quod disponam domui Isra\"el post dies illos, dicit Dominus~: dando leges meas in mentem eorum, et in corde eorum superscribam eas~: et ero eis in Deum, et ipsi erunt mihi in populum~:
${}^{11}$~et non docebit unusquisque proximum suum, et unusquisque fratrem suum, dicens~: Cognosce Dominum~: quoniam omnes scient me a minore usque ad majorem eorum~:
${}^{12}$~quia propitius ero iniquitatibus eorum, et peccatorum eorum jam non memorabor.
${}^{13}$~Dicendo autem novum~: veteravit prius. Quod autem antiquatur, et senescit, prope interitum est.

\bchapter{9}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{H}{}abuit quidem et prius justificationes cultur\ae , et Sanctum s\ae culare.
${}^{2}$~Tabernaculum enim factum est primum, in quo erant candelabra, et mensa, et propositio panum, qu\ae\ dicitur Sancta.
${}^{3}$~Post velamentum autem secundum, tabernaculum, quod dicitur Sancta sanctorum~:
${}^{4}$~aureum habens thuribulum, et arcam testamenti circumtectam ex omni parte auro, in qua urna aurea habens manna, et virga Aaron, qu\ae\ fronduerat, et tabul\ae\ testamenti,
${}^{5}$~superque eam erant cherubim glori\ae\ obumbrantia propitiatorium~: de quibus non est modo dicendum per singula.
${}^{6}$~His vero ita compositis, in priori quidem tabernaculo semper introibant sacerdotes, sacrificiorum officia consummantes~:
${}^{7}$~in secundo autem semel in anno solus pontifex non sine sanguine, quem offert pro sua et populi ignorantia~:
${}^{8}$~hoc significante Spiritu Sancto, nondum propalatam esse sanctorum viam, adhuc priore tabernaculo habente statum~:
${}^{9}$~qu\ae\ parabola est temporis instantis~: juxta quam munera, et hosti\ae\ offeruntur, qu\ae\ non possunt juxta conscientiam perfectum facere servientem, solummodo in cibis, et in potibus,
${}^{10}$~et variis baptismatibus, et justitiis carnis usque ad tempus correctionis impositis.


${}^{11}$~Christus autem assistens pontifex futurorum bonorum, per amplius et perfectius tabernaculum, non manufactum, id est, non hujus creationis~:
${}^{12}$~neque per sanguinem hircorum aut vitulorum, sed per proprium sanguinem introivit semel in Sancta, \ae terna redemptione inventa.
${}^{13}$~Si enim sanguis hircorum et taurorum, et cinis vitul\ae\ aspersus inquinatos sanctificat ad emundationem carnis~:
${}^{14}$~quanto magis sanguis Christi, qui per Spiritum Sanctum semetipsum obtulit immaculatum Deo, emundabit conscientiam nostram ab operibus mortuis, ad serviendum Deo viventi~?


${}^{15}$~Et ideo novi testamenti mediator est~: ut morte intercedente, in redemptionem earum pr\ae varicationum, qu\ae\ erant sub priori testamento, repromissionem accipiant qui vocati sunt \ae tern\ae\ h\ae reditatis.
${}^{16}$~Ubi enim testamentum est, mors necesse est intercedat testatoris.
${}^{17}$~Testamentum enim in mortuis confirmatum est~: alioquin nondum valet, dum vivit qui testatus est.
${}^{18}$~Unde nec primum quidem sine sanguine dedicatum est.
${}^{19}$~Lecto enim omni mandato legis a Moyse universo populo, accipiens sanguinem vitulorum et hircorum cum aqua, et lana coccinea, et hyssopo, ipsum quoque librum, et omnem populum aspersit,
${}^{20}$~dicens~: Hic sanguis testamenti, quod mandavit ad vos Deus.
${}^{21}$~Etiam tabernaculum et omnia vasa ministerii sanguine similiter aspersit.
${}^{22}$~Et omnia pene in sanguine secundum legem mundantur~: et sine sanguinis effusione non fit remissio.
${}^{23}$~Necesse est ergo exemplaria quidem c\ae lestium his mundari~: ipsa autem c\ae lestia melioribus hostiis quam istis.
${}^{24}$~Non enim in manufacta Sancta Jesus introivit exemplaria verorum~: sed in ipsum c\ae lum, ut appareat nunc vultui Dei pro nobis~:
${}^{25}$~neque ut s\ae pe offerat semetipsum, quemadmodum pontifex intrat in Sancta per singulos annos in sanguine alieno~:
${}^{26}$~alioquin oportebat eum frequenter pati ab origine mundi~: nunc autem semel in consummatione s\ae culorum, ad destitutionem peccati, per hostiam suam apparuit.
${}^{27}$~Et quemadmodum statutum est hominibus semel mori, post hoc autem judicium~:
${}^{28}$~sic et Christus semel oblatus est ad multorum exhaurienda peccata~: secundo sine peccato apparebit exspectantibus se, in salutem.

\bchapter{10}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{U}{}mbram enim habens lex futurorum bonorum, non ipsam imaginem rerum~: per singulos annos, eisdem ipsis hostiis quas offerunt indesinenter, numquam potest accedentes perfectos facere~:
${}^{2}$~alioquin cessassent offerri~: ideo quod nullam haberent ultra conscientiam peccati, cultores semel mundati~:
${}^{3}$~sed in ipsis commemoratio peccatorum per singulos annos fit.
${}^{4}$~Impossibile enim est sanguine taurorum et hircorum auferri peccata.
${}^{5}$~Ideo ingrediens mundum dicit~: Hostiam et oblationem noluisti~: corpus autem aptasti mihi~:
${}^{6}$~holocautomata pro peccato non tibi placuerunt.
${}^{7}$~Tunc dixi~: Ecce venio~: in capite libri scriptum est de me~: Ut faciam, Deus, voluntatem tuam.
${}^{8}$~Superius dicens~: Quia hostias, et oblationes, et holocautomata pro peccato noluisti, nec placita sunt tibi, qu\ae\ secundum legem offeruntur,
${}^{9}$~tunc dixi~: Ecce venio, ut faciam, Deus, voluntatem tuam~: aufert primum, ut sequens statuat.
${}^{10}$~In qua voluntate sanctificati sumus per oblationem corporis Jesu Christi semel.
${}^{11}$~Et omnis quidem sacerdos pr\ae sto est quotidie ministrans, et easdem s\ae pe offerens hostias, qu\ae\ numquam possunt auferre peccata~:
${}^{12}$~hic autem unam pro peccatis offerens hostiam, in sempiternum sedet in dextera Dei,
${}^{13}$~de cetero exspectans donec ponantur inimici ejus scabellum pedum ejus.
${}^{14}$~Una enim oblatione, consummavit in sempiternum sanctificatos.
${}^{15}$~Contestatur autem nos et Spiritus Sanctus. Postquam enim dixit~:
${}^{16}$~Hoc autem testamentum, quod testabor ad illos post dies illos, dicit Dominus, dando leges meas in cordibus eorum, et in mentibus eorum superscribam eas~:
${}^{17}$~et peccatorum, et iniquitatum eorum jam non recordabor amplius.
${}^{18}$~Ubi autem horum remissio~: jam non est oblatio pro peccato.


${}^{19}$~Habentes itaque, fratres, fiduciam in introitu sanctorum in sanguine Christi,
${}^{20}$~quam initiavit nobis viam novam, et viventem per velamen, id est, carnem suam,
${}^{21}$~et sacerdotem magnum super domum Dei~:
${}^{22}$~accedamus cum vero corde in plenitudine fidei, aspersi corda a conscientia mala, et abluti corpus aqua munda,
${}^{23}$~teneamus spei nostr\ae\ confessionem indeclinabilem (fidelis enim est qui repromisit),
${}^{24}$~et consideremus invicem in provocationem caritatis, et bonorum operum~:
${}^{25}$~non deserentes collectionem nostram, sicut consuetudinis est quibusdam, sed consolantes, et tanto magis quanto videritis appropinquantem diem.
${}^{26}$~Voluntarie enim peccantibus nobis post acceptam notitiam veritatis, jam non relinquitur pro peccatis hostia,
${}^{27}$~terribilis autem qu\ae dam exspectatio judicii, et ignis \ae mulatio, qu\ae\ consumptura est adversarios.
${}^{28}$~Irritam quis faciens legem Moysi, sine ulla miseratione duobus vel tribus testibus moritur~:
${}^{29}$~quanto magis putatis deteriora mereri supplicia qui Filium Dei conculcaverit, et sanguinem testamenti pollutum duxerit, in quo sanctificatus est, et spiritui grati\ae\ contumeliam fecerit~?
${}^{30}$~Scimus enim qui dixit~: Mihi vindicta, et ego retribuam. Et iterum~: Quia judicabit Dominus populum suum.
${}^{31}$~Horrendum est incidere in manus Dei viventis.
${}^{32}$~Rememoramini autem pristinos dies, in quibus illuminati, magnum certamen sustinuistis passionum~:
${}^{33}$~et in altero quidem opprobriis et tribulationibus spectaculum facti~: in altero autem socii taliter conversantium effecti.
${}^{34}$~Nam et vinctis compassi estis, et rapinam bonorum vestrorum cum gaudio suscepistis, cognoscentes vos habere meliorem et manentem substantiam.
${}^{35}$~Nolite itaque amittere confidentiam vestram, qu\ae\ magnam habet remunerationem.
${}^{36}$~Patientia enim vobis necessaria est~: ut voluntatem Dei facientes, reportetis promissionem.
${}^{37}$~Adhuc enim modicum aliquantulum, qui venturus est, veniet, et non tardabit.
${}^{38}$~Justus autem meus ex fide vivit~: quod si subtraxerit se, non placebit anim\ae\ me\ae .
${}^{39}$~Nos autem non sumus subtractionis filii in perditionem, sed fidei in acquisitionem anim\ae .

\bchapter{11}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{E}{}st autem fides sperandarum substantia rerum, argumentum non apparentium.
${}^{2}$~In hac enim testimonium consecuti sunt senes.
${}^{3}$~Fide intelligimus aptata esse s\ae cula verbo Dei~: ut ex invisibilibus visibilia fierent.


${}^{4}$~Fide plurimam hostiam Abel, quam Cain, obtulit Deo, per quam testimonium consecutus est esse justus, testimonium perhibente muneribus ejus Deo, et per illam defunctus adhuc loquitur.
${}^{5}$~Fide Henoch translatus est ne videret mortem, et non inveniebatur, quia transtulit illum Deus~: ante translationem enim testimonium habuit placuisse Deo.
${}^{6}$~Sine fide autem impossibile est placere Deo. Credere enim oportet accedentem ad Deum quia est, et inquirentibus se remunerator sit.
${}^{7}$~Fide No\"e responso accepto de iis qu\ae\ adhuc non videbantur, metuens aptavit arcam in salutem domus su\ae , per quam damnavit mundum~: et justiti\ae , qu\ae\ per fidem est, h\ae res est institutus.


${}^{8}$~Fide qui vocatur Abraham obedivit in locum exire, quem accepturus erat in h\ae reditatem~: et exiit, nesciens quo iret.
${}^{9}$~Fide demoratus est in terra repromissionis, tamquam in aliena, in casulis habitando cum Isaac et Jacob coh\ae redibus repromissionis ejusdem.
${}^{10}$~Exspectabat enim fundamenta habentem civitatem~: cujus artifex et conditor Deus.
${}^{11}$~Fide et ipsa Sara sterilis virtutem in conceptionem seminis accepit, etiam pr\ae ter tempus \ae tatis~: quoniam fidelem credidit esse eum qui repromiserat.
${}^{12}$~Propter quod et ab uno orti sunt (et hoc emortuo) tamquam sidera c\ae li in multitudinem, et sicut arena, qu\ae\ est ad oram maris, innumerabilis.
${}^{13}$~Juxta fidem defuncti sunt omnes isti, non acceptis repromissionibus, sed a longe eas aspicientes, et salutantes, et confitentes quia peregrini et hospites sunt super terram.
${}^{14}$~Qui enim h\ae c dicunt, significant se patriam inquirere.
${}^{15}$~Et si quidem ipsius meminissent de qua exierunt, habebant utique tempus revertendi~:
${}^{16}$~nunc autem meliorem appetunt, id est, c\ae lestem. Ideo non confunditur Deus vocari Deus eorum~: paravit enim illis civitatem.
${}^{17}$~Fide obtulit Abraham Isaac, cum tentaretur, et unigenitum offerebat, qui susceperat repromissiones~:
${}^{18}$~ad quem dictum est~: Quia in Isaac vocabitur tibi semen~:
${}^{19}$~arbitrans quia et a mortuis suscitare potens est Deus~: unde eum et in parabolam accepit.
${}^{20}$~Fide et de futuris benedixit Isaac Jacob et Esau.
${}^{21}$~Fide Jacob, moriens, singulos filiorum Joseph benedixit~: et adoravit fastigium virg\ae\ ejus.
${}^{22}$~Fide Joseph, moriens, de profectione filiorum Isra\"el memoratus est, et de ossibus suis mandavit.


${}^{23}$~Fide Moyses, natus, occultatus est mensibus tribus a parentibus suis, eo quod vidissent elegantem infantem, et non timuerunt regis edictum.
${}^{24}$~Fide Moyses grandis factus negavit se esse filium fili\ae\ Pharaonis,
${}^{25}$~magis eligens affligi cum populo Dei, quam temporalis peccati habere jucunditatem,
${}^{26}$~majores divitias \ae stimans thesauro \AE gyptiorum, improperium Christi~: aspiciebat enim in remunerationem.
${}^{27}$~Fide reliquit \AE gyptum, non veritus animositatem regis~: invisibilem enim tamquam videns sustinuit.
${}^{28}$~Fide celebravit Pascha, et sanguinis effusionem~: ne qui vastabat primitiva, tangeret eos.
${}^{29}$~Fide transierunt mare Rubrum tamquam per aridam terram~: quod experti \AE gyptii, devorati sunt.


${}^{30}$~Fide muri Jericho corruerunt, circuitu dierum septem.
${}^{31}$~Fide Rahab meretrix non periit cum incredulis, excipiens exploratores cum pace.
${}^{32}$~Et quid adhuc dicam~? deficiet enim me tempus enarrantem de Gedeon, Barac, Samson, Jephte, David, Samuel, et prophetis~:
${}^{33}$~qui per fidem vicerunt regna, operati sunt justitiam, adepti sunt repromissiones, obturaverunt ora leonum,
${}^{34}$~extinxerunt impetum ignis, effugerunt aciem gladii, convaluerunt de infirmitate, fortes facti sunt in bello, castra verterunt exterorum~:
${}^{35}$~acceperunt mulieres de resurrectione mortuos suos~: alii autem distenti sunt non suscipientes redemptionem ut meliorem invenirent resurrectionem.
${}^{36}$~Alii vero ludibria, et verbera experti, insuper et vincula, et carceres~:
${}^{37}$~lapidati sunt, secti sunt, tentati sunt, in occisione gladii mortui sunt, circuierunt in melotis, in pellibus caprinis, egentes, angustiati, afflicti~:
${}^{38}$~quibus dignus non erat mundus~: in solitudinibus errantes, in montibus, in speluncis, et in cavernis terr\ae .
${}^{39}$~Et hi omnes testimonio fidei probati, non acceperunt repromissionem,
${}^{40}$~Deo pro nobis melius aliquid providente, ut non sine nobis consummarentur.

\bchapter{12}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{I}{}deoque et nos tantam habentes impositam nubem testium, deponentes omne pondus, et circumstans nos peccatum, per patientiam curramus ad propositum nobis certamen~:
${}^{2}$~aspicientes in auctorem fidei, et consummatorem Jesum, qui proposito sibi gaudio sustinuit crucem, confusione contempta, atque in dextera sedis Dei sedet.
${}^{3}$~Recogitate enim eum qui talem sustinuit a peccatoribus adversum semetipsum contradictionem~: ut ne fatigemini, animis vestris deficientes.
${}^{4}$~Nondum enim usque ad sanguinem restitistis, adversus peccatum repugnantes~:
${}^{5}$~et obliti estis consolationis, qu\ae\ vobis tamquam filiis loquitur, dicens~: Fili mi, noli negligere disciplinam Domini~: neque fatigeris dum ab eo argueris.
${}^{6}$~Quem enim diligit Dominus, castigat~: flagellat autem omnem filium, quem recipit.
${}^{7}$~In disciplina perseverate. Tamquam filiis vobis offert se Deus~: quis enim filius, quem non corripit pater~?
${}^{8}$~quod si extra disciplinam estis, cujus participes facti sunt omnes~: ergo adulteri, et non filii estis.
${}^{9}$~Deinde patres quidem carnis nostr\ae , eruditores habuimus, et reverebamur eos, non multo magis obtemperabimus Patri spirituum, et vivemus~?
${}^{10}$~Et illi quidem in tempore paucorum dierum, secundum voluntatem suam erudiebant nos~: hic autem ad id quod utile est in recipiendo sanctificationem ejus.
${}^{11}$~Omnis autem disciplina in pr\ae senti quidem videtur non esse gaudii, sed mœroris~: postea autem fructum pacatissimum exercitatis per eam, reddet justiti\ae .
${}^{12}$~Propter quod remissas manus, et soluta genua erigite,
${}^{13}$~et gressus rectos facite pedibus vestris~: ut non claudicans quis erret, magis autem sanetur.


${}^{14}$~Pacem sequimini cum omnibus, et sanctimoniam, sine qua nemo videbit Deum~:
${}^{15}$~contemplantes nequis desit grati\ae\ Dei~: ne qua radix amaritudinis sursum germinans impediat, et per illam inquinentur multi.
${}^{16}$~Ne quis fornicator, aut profanus ut Esau~: qui propter unam escam vendidit primitiva sua~:
${}^{17}$~scitote enim quoniam et postea cupiens h\ae reditare benedictionem, reprobatus est~: non enim invenit pœnitenti\ae\ locum, quamquam cum lacrimis inquisisset eam.
${}^{18}$~Non enim accessistis ad tractabilem montem, et accensibilem ignem, et turbinem, et caliginem, et procellam,
${}^{19}$~et tub\ae\ sonum, et vocem verborum, quam qui audierunt, excusaverunt se, ne eis fieret verbum.
${}^{20}$~Non enim portabant quod dicebatur~: Et si bestia tetigerit montem, lapidabitur.
${}^{21}$~Et ita terribile erat quod videbatur. Moyses dixit~: Exterritus sum, et tremebundus.
${}^{22}$~Sed accessistis ad Sion montem, et civitatem Dei viventis, Jerusalem c\ae lestem, et multorum millium angelorum frequentiam,
${}^{23}$~et ecclesiam primitivorum, qui conscripti sunt in c\ae lis, et judicem omnium Deum, et spiritus justorum perfectorum,
${}^{24}$~et testamenti novi mediatorem Jesum, et sanguinis aspersionem melius loquentem quam Abel.
${}^{25}$~Videte ne recusetis loquentem. Si enim illi non effugerunt, recusantes eum, qui super terram loquebatur~: multo magis nos, qui de c\ae lis loquentem nobis avertimus.
${}^{26}$~Cujus vox movit terram tunc~: nunc autem repromittit, dicens~: Adhuc semel, et ego movebo non solum terram, sed et c\ae lum.
${}^{27}$~Quod autem, Adhuc semel, dicit~: declarat mobilium translationem tamquam factorum, ut maneant ea qu\ae\ sunt immobilia.
${}^{28}$~Itaque regnum immobile suscipientes, habemus gratiam~: per quam serviamus placentes Deo, cum metu et reverentia.
${}^{29}$~Etenim Deus noster ignis consumens est.

\bchapter{13}
\lettrine[lines=3,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{C}{}aritas fraternitatis maneat in vobis,
${}^{2}$~et hospitalitatem nolite oblivisci~: per hanc enim latuerunt quidam, angelis hospitio receptis.
${}^{3}$~Mementote vinctorum, tamquam simul vincti~: et laborantium, tamquam et ipsi in corpore morantes.
${}^{4}$~Honorabile connubium in omnibus, et thorus immaculatus. Fornicatores enim, et adulteros judicabit Deus.
${}^{5}$~Sint mores sine avaritia, contenti pr\ae sentibus~: ipse enim dixit~: Non te deseram, neque derelinquam~:
${}^{6}$~ita ut confidenter dicamus~: Dominus mihi adjutor~: non timebo quid faciat mihi homo.
${}^{7}$~Mementote pr\ae positorum vestrorum, qui vobis locuti sunt verbum Dei~: quorum intuentes exitum conversationis, imitamini fidem.
${}^{8}$~Jesus Christus heri, et hodie~: ipse et in s\ae cula.
${}^{9}$~Doctrinis variis et peregrinis nolite abduci. Optimum est enim gratia stabilire cor, non escis~: qu\ae\ non profuerunt ambulantibus in eis.
${}^{10}$~Habemus altare, de quo edere non habent potestatem, qui tabernaculo deserviunt.
${}^{11}$~Quorum enim animalium infertur sanguis pro peccato in Sancta per pontificem, horum corpora cremantur extra castra.
${}^{12}$~Propter quod et Jesus, ut sanctificaret per suum sanguinem populum, extra portam passus est.
${}^{13}$~Exeamus igitur ad eum extra castra, improperium ejus portantes.
${}^{14}$~Non enim habemus hic manentem civitatem, sed futuram inquirimus.
${}^{15}$~Per ipsum ergo offeramus hostiam laudis semper Deo, id est, fructum labiorum confitentium nomini ejus.
${}^{16}$~Beneficenti\ae\ autem et communionis nolite oblivisci~: talibus enim hostiis promeretur Deus.
${}^{17}$~Obedite pr\ae positis vestris, et subjacete eis. Ipsi enim pervigilant quasi rationem pro animabus vestris reddituri, ut cum gaudio hoc faciant, et non gementes~: hoc enim non expedit vobis.


${}^{18}$~Orate pro nobis~: confidimus enim quia bonam conscientiam habemus in omnibus bene volentes conversari.
${}^{19}$~Amplius autem deprecor vos hoc facere, quo celerius restituar vobis.
${}^{20}$~Deus autem pacis, qui eduxit de mortuis pastorem magnum ovium, in sanguine testamenti \ae terni, Dominum nostrum Jesum Christum,
${}^{21}$~aptet vos in omni bono, ut faciatis ejus voluntatem~: faciens in vobis quod placeat coram se per Jesum Christum~: cui est gloria in s\ae cula s\ae culorum. Amen.
${}^{22}$~Rogo autem vos fratres, ut sufferatis verbum solatii. Etenim perpaucis scripsi vobis.
${}^{23}$~Cognoscite fratrem nostrum Timotheum dimissum~: cum quo (si celerius venerit) videbo vos.
${}^{24}$~Salutate omnes pr\ae positos vestros, et omnes sanctos. Salutant vos de Italia fratres.
${}^{25}$~Gratia cum omnibus vobis. Amen.
