{\centering \section*{Epistola Catholica B. Judæ Apostoli}}\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Judæ}
\fancyhead[C]{\textsc{Judæ}}

\noindent Judas Jesu Christi servus, frater autem Jacobi, his qui sunt in Deo Patre dilectis, et Christo Jesu conservatis, et vocatis.
${}^{2}$~Misericordia vobis, et pax, et caritas adimpleatur.


${}^{3}$~Carissimi, omnem sollicitudinem faciens scribendi vobis de communi vestra salute, necesse habui scribere vobis~: deprecans supercertari semel tradit\ae\ sanctis fidei.
${}^{4}$~Subintroierunt enim quidam homines (qui olim pr\ae scripti sunt in hoc judicium) impii, Dei nostri gratiam transferentes in luxuriam, et solum Dominatorem, et Dominum nostrum Jesum Christum negantes.


${}^{5}$~Commonere autem vos volo, scientes semel omnia, quoniam Jesus populum de terra \AE gypti salvans, secundo eos, qui non crediderunt, perdidit~:
${}^{6}$~angelos vero, qui non servaverunt suum principatum, sed dereliquerunt suum domicilium, in judicium magni diei, vinculis \ae ternis sub caligine reservavit.
${}^{7}$~Sicut Sodoma, et Gomorrha, et finitim\ae\ civitates simili modo exfornicat\ae , et abeuntes post carnem alteram, fact\ae\ sunt exemplum, ignis \ae terni pœnam sustinentes.
${}^{8}$~Similiter et hi carnem quidem maculant, dominationem autem spernunt, majestatem autem blasphemant.
${}^{9}$~Cum Micha\"el Archangelus cum diabolo disputans altercaretur de Moysi corpore, non est ausus judicium inferre blasphemi\ae~: sed dixit~: Imperet tibi Dominus.
${}^{10}$~Hi autem qu\ae cumque quidem ignorant, blasphemant~: qu\ae cumque autem naturaliter, tamquam muta animalia, norunt, in his corrumpuntur.
${}^{11}$~V\ae\ illis, quia in via Cain abierunt, et errore Balaam mercede effusi sunt, et in contradictione Core perierunt~!


${}^{12}$~Hi sunt in epulis suis macul\ae , convivantes sine timore, semetipsos pascentes, nubes sine aqua, qu\ae\ a ventis circumferentur, arbores autumnales, infructuos\ae , bis mortu\ae , eradicat\ae ,
${}^{13}$~fluctus feri maris, despumantes suas confusiones, sidera errantia~: quibus procella tenebrarum servata est in \ae ternum.
${}^{14}$~Prophetavit autem et de his septimus ab Adam Enoch, dicens~: Ecce venit Dominus in sanctis millibus suis
${}^{15}$~facere judicium contra omnes, et arguere omnes impios de omnibus operibus impietatis eorum, quibus impie egerunt, et de omnibus duris, qu\ae\ locuti sunt contra Deum peccatores impii.
${}^{16}$~Hi sunt murmuratores querulosi, secundum desideria sua ambulantes, et os eorum loquitur superba, mirantes personas qu\ae stus causa.
${}^{17}$~Vos autem carissimi, memores estote verborum, qu\ae\ pr\ae dicta sunt ab apostolis Domini nostri Jesu Christi,
${}^{18}$~qui dicebant vobis, quoniam in novissimo tempore venient illusores, secundum desideria sua ambulantes in impietatibus.
${}^{19}$~Hi sunt, qui segregant semetipsos, animales, Spiritum non habentes.


${}^{20}$~Vos autem carissimi super\ae dificantes vosmetipsos sanctissim\ae\ vestr\ae\ fidei, in Spiritu Sancto orantes,
${}^{21}$~vosmetipsos in dilectione Dei servate, exspectantes misericordiam Domini nostri Jesu Christi in vitam \ae ternam.
${}^{22}$~Et hos quidem arguite judicatos~:
${}^{23}$~illos vero salvate, de igne rapientes. Aliis autem miseremini in timore~: odientes et eam, qu\ae\ carnalis est, maculatam tunicam.
${}^{24}$~Ei autem qui potens est vos conservare sine peccato et constituere ante conspectum glori\ae\ su\ae\ immaculatos in exsultatione in adventu Domini nostri Jesu Christi,
${}^{25}$~soli Deo Salvatori nostro, per Jesum Christum Dominum nostrum, gloria et magnificentia, imperium et potestas ante omne s\ae culum, et nunc, et in omnia s\ae cula s\ae culorum. Amen.
