\bbook{Epistola B. Pauli Apostoli ad Philippenses}
{ad Philippenses}{images/genese_heading}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ad Philippenses}

\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{1}~\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{P}{}aulus et Timotheus, servi Jesu Christi, omnibus sanctis in Christo Jesu, qui sunt Philippis, cum episcopis et diaconibus.
${}^{2}$~Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro, et Domino Jesu Christo.


${}^{3}$~Gratias ago Deo meo in omni memoria vestri,
${}^{4}$~semper in cunctis orationibus meis pro omnibus vobis, cum gaudio deprecationem faciens,
${}^{5}$~super communicatione vestra in Evangelio Christi a prima die usque nunc.
${}^{6}$~Confidens hoc ipsum, quia qui cœpit in vobis opus bonum, perficiet usque in diem Christi Jesu~:
${}^{7}$~sicut est mihi justum hoc sentire pro omnibus vobis~: eo quod habeam vos in corde, et in vinculis meis, et in defensione, et confirmatione Evangelii, socios gaudii mei omnes vos esse.
${}^{8}$~Testis enim mihi est Deus, quomodo cupiam omnes vos in visceribus Jesu Christi.
${}^{9}$~Et hoc oro, ut caritas vestra magis ac magis abundet in scientia, et in omni sensu~:
${}^{10}$~ut probetis potiora, ut sitis sinceri, et sine offensa in diem Christi,
${}^{11}$~repleti fructu justiti\ae\ per Jesum Christum, in gloriam et laudem Dei.


${}^{12}$~Scire autem vos volo fratres, quia qu\ae\ circa me sunt, magis ad profectum venerunt Evangelii~:
${}^{13}$~ita ut vincula mea manifesta fierent in Christo in omni pr\ae torio, et in ceteris omnibus,
${}^{14}$~et plures e fratribus in Domino confidentes vinculis meis, abundantius auderent sine timore verbum Dei loqui.
${}^{15}$~Quidam quidem et propter invidiam et contentionem~: quidam autem et propter bonam voluntatem Christum pr\ae dicant~:
${}^{16}$~quidam ex caritate, scientes quoniam in defensionem Evangelii positus sum.
${}^{17}$~Quidam autem ex contentione Christum annuntiant non sincere, existimantes pressuram se suscitare vinculis meis.
${}^{18}$~Quid enim~? Dum omni modo sive per occasionem, sive per veritatem, Christus annuntietur~: et in hoc gaudeo, sed et gaudebo.
${}^{19}$~Scio enim quia hoc mihi proveniet ad salutem, per vestram orationem, et subministrationem Spiritus Jesu Christi,
${}^{20}$~secundum exspectationem et spem meam, quia in nullo confundar~: sed in omni fiducia sicut semper, et nunc magnificabitur Christus in corpore meo, sive per vitam, sive per mortem.
${}^{21}$~Mihi enim vivere Christus est, et mori lucrum.
${}^{22}$~Quod si vivere in carne, hic mihi fructus operis est, et quid eligam ignoro.
${}^{23}$~Coarctor autem e duobus~: desiderium habens dissolvi, et esse cum Christo, multo magis melius~:
${}^{24}$~permanere autem in carne, necessarium propter vos.
${}^{25}$~Et hoc confidens scio quia manebo, et permanebo omnibus vobis ad profectum vestrum, et gaudium fidei~:
${}^{26}$~ut gratulatio vestra abundet in Christo Jesu in me, per meum adventum iterum ad vos.


${}^{27}$~Tantum digne Evangelio Christi conversamini~: ut sive cum venero, et videro vos, sive absens audiam de vobis, quia statis in uno spiritu unanimes, collaborantes fidei Evangelii~:
${}^{28}$~et in nullo terreamini ab adversariis~: qu\ae\ illis est causa perditionis, vobis autem salutis, et hoc a Deo~:
${}^{29}$~quia vobis donatum est pro Christo, non solum ut in eum credatis, sed ut etiam pro illo patiamini~:
${}^{30}$~idem certamen habentes, quale et vidistis in me, et nunc audistis de me.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{2}~\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{S}{}i qua ergo consolatio in Christo, si quod solatium caritatis, si qua societas spiritus, si qua viscera miserationis~:
${}^{2}$~implete gaudium meum ut idem sapiatis, eamdem caritatem habentes, unanimes, idipsum sentientes,
${}^{3}$~nihil per contentionem, neque per inanem gloriam~: sed in humilitate superiores sibi invicem arbitrantes,
${}^{4}$~non qu\ae\ sua sunt singuli considerantes, sed ea qu\ae\ aliorum.


${}^{5}$~Hoc enim sentite in vobis, quod et in Christo Jesu~:
${}^{6}$~qui cum in forma Dei esset, non rapinam arbitratus est esse se \ae qualem Deo~:
${}^{7}$~sed semetipsum exinanivit, formam servi accipiens, in similitudinem hominum factus, et habitu inventus ut homo.
${}^{8}$~Humiliavit semetipsum factus obediens usque ad mortem, mortem autem crucis.
${}^{9}$~Propter quod et Deus exaltavit illum, et donavit illi nomen, quod est super omne nomen~:
${}^{10}$~ut in nomine Jesu omne genu flectatur c\ae lestium, terrestrium et infernorum,
${}^{11}$~et omnis lingua confiteatur, quia Dominus Jesus Christus in gloria est Dei Patris.


${}^{12}$~Itaque carissimi mei (sicut semper obedistis), non ut in pr\ae sentia mei tantum, sed multo magis nunc in absentia mea, cum metu et tremore vestram salutem operamini.
${}^{13}$~Deus est enim, qui operatur in vobis et velle, et perficere pro bona voluntate.
${}^{14}$~Omnia autem facite sine murmurationibus et h\ae sitationibus~:
${}^{15}$~ut sitis sine querela, et simplices filii Dei, sine reprehensione in medio nationis prav\ae\ et pervers\ae~: inter quos lucetis sicut luminaria in mundo,
${}^{16}$~verbum vit\ae\ continentes ad gloriam meam in die Christi, quia non in vacuum cucurri, neque in vacuum laboravi.
${}^{17}$~Sed et si immolor supra sacrificium, et obsequium fidei vestr\ae , gaudeo, et congratulor omnibus vobis.
${}^{18}$~Idipsum autem et vos gaudete, et congratulamini mihi.


${}^{19}$~Spero autem in Domino Jesu, Timotheum me cito mittere ad vos~: ut et ego bono animo sim, cognitis qu\ae\ circa vos sunt.
${}^{20}$~Neminem enim habeo tam unanimem, qui sincera affectione pro vobis sollicitus sit.
${}^{21}$~Omnes enim qu\ae\ sua sunt qu\ae runt, non qu\ae\ sunt Jesu Christi.
${}^{22}$~Experimentum autem ejus cognoscite, quia sicut patri filius, mecum servivit in Evangelio.
${}^{23}$~Hunc igitur spero me mittere ad vos, mox ut videro qu\ae\ circa me sunt.
${}^{24}$~Confido autem in Domino quoniam et ipse veniam ad vos cito.
${}^{25}$~Necessarium autem existimavi Epaphroditum fratrem, et cooperatorem, et commilitonem meum, vestrum autem apostolum, et ministrum necessitatis me\ae , mittere ad vos~:
${}^{26}$~quoniam quidem omnes vos desiderabat~: et mœstus erat, propterea quod audieratis illum infirmatum.
${}^{27}$~Nam et infirmatus est usque ad mortem~: sed Deus misertus est ejus~: non solum autem ejus, verum etiam et mei, ne tristitiam super tristitiam haberem.
${}^{28}$~Festinantius ergo misi illum, ut viso eo iterum gaudeatis, et ego sine tristitia sim.
${}^{29}$~Excipite itaque illum cum omni gaudio in Domino, et ejusmodi cum honore habetote~;
${}^{30}$~quoniam propter opus Christi usque ad mortem accessit, tradens animam suam ut impleret id quod ex vobis deerat erga meum obsequium.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{3}~\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{D}{}e cetero, fratres mei, gaudete in Domino. Eadem vobis scribere, mihi quidem non pigrum, vobis autem necessarium.
${}^{2}$~Videte canes, videte malos operarios, videte concisionem.
${}^{3}$~Nos enim sumus circumcisio, qui spiritu servimus Deo, et gloriamur in Christo Jesu, et non in carne fiduciam habentes,
${}^{4}$~quamquam ego habeam confidentiam et in carne. Si quis alius videtur confidere in carne, ego magis,
${}^{5}$~circumcisus octavo die, ex genere Isra\"el, de tribu Benjamin, Hebr\ae us ex Hebr\ae is, secundum legem pharis\ae us,
${}^{6}$~secundum \ae mulationem persequens Ecclesiam Dei, secundum justitiam, qu\ae\ in lege est, conversatus sine querela.
${}^{7}$~Sed qu\ae\ mihi fuerunt lucra, h\ae c arbitratus sum propter Christum detrimenta.
${}^{8}$~Verumtamen existimo omnia detrimentum esse propter eminentem scientiam Jesu Christi Domini mei~: propter quem omnia detrimentum feci, et arbitror ut stercora, ut Christum lucrifaciam,
${}^{9}$~et inveniar in illo non habens meam justitiam, qu\ae\ ex lege est, sed illam, qu\ae\ ex fide est Christi Jesu~: qu\ae\ ex Deo est justitia in fide,
${}^{10}$~ad cognoscendum illum, et virtutem resurrectionis ejus, et societatem passionum illius~: configuratus morti ejus~:
${}^{11}$~si quo modo occurram ad resurrectionem, qu\ae\ est ex mortuis~:
${}^{12}$~non quod jam acceperim, aut jam perfectus sim~: sequor autem, si quomodo comprehendam in quo et comprehensus sum a Christo Jesu.
${}^{13}$~Fratres, ego me non arbitror comprehendisse. Unum autem, qu\ae\ quidem retro sunt obliviscens, ad ea vero qu\ae\ sunt priora, extendens meipsum,
${}^{14}$~ad destinatum persequor, ad bravium supern\ae\ vocationis Dei in Christo Jesu.
${}^{15}$~Quicumque ergo perfecti sumus, hoc sentiamus~: et si quid aliter sapitis, et hoc vobis Deus revelabit.
${}^{16}$~Verumtamen ad quod pervenimus ut idem sapiamus, et in eadem permaneamus regula.
${}^{17}$~Imitatores mei estote, fratres, et observate eos qui ita ambulant, sicut habetis formam nostram.
${}^{18}$~Multi enim ambulant, quos s\ae pe dicebam vobis (nunc autem et flens dico) inimicos crucis Christi~:
${}^{19}$~quorum finis interitus~: quorum Deus venter est~: et gloria in confusione ipsorum, qui terrena sapiunt.
${}^{20}$~Nostra autem conversatio in c\ae lis est~: unde etiam Salvatorem exspectamus Dominum nostrum Jesum Christum,
${}^{21}$~qui reformabit corpus humilitatis nostr\ae , configuratum corpori claritatis su\ae , secundum operationem, qua etiam possit subjicere sibi omnia.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{4}~\lettrine[lines=10,image=true,loversize=0.05,lraise=-0.03]{I}{}taque fratres mei carissimi, et desideratissimi, gaudium meum, et corona mea~: sic state in Domino, carissimi.
${}^{2}$~Evodiam rogo, et Syntychen deprecor, idipsum sapere in Domino.
${}^{3}$~Etiam rogo et te, germane compar, adjuva illas, qu\ae\ mecum laboraverunt in Evangelio cum Clemente, et ceteris adjutoribus meis, quorum nomina sunt in libro vit\ae .
${}^{4}$~Gaudete in Domino semper~: iterum dico gaudete.
${}^{5}$~Modestia vestra nota sit omnibus hominibus~: Dominus prope est.
${}^{6}$~Nihil solliciti sitis~: sed in omni oratione, et obsecratione, cum gratiarum actione petitiones vestr\ae\ innotescant apud Deum.
${}^{7}$~Et pax Dei, qu\ae\ exuperat omnem sensum, custodiat corda vestra, et intelligentias vestras in Christo Jesu.
${}^{8}$~De cetero fratres, qu\ae cumque sunt vera, qu\ae cumque pudica, qu\ae cumque justa, qu\ae cumque sancta, qu\ae cumque amabilia, qu\ae cumque bon\ae\ fam\ae , siqua virtus, siqua laus disciplin\ae , h\ae c cogitate.
${}^{9}$~Qu\ae\ et didicistis, et accepistis, et audistis, et vidistis in me, h\ae c agite~: et Deus pacis erit vobiscum.


${}^{10}$~Gavisus sum autem in Domino vehementer, quoniam tandem aliquando refloruistis pro me sentire, sicut et sentiebatis~: occupati autem eratis.
${}^{11}$~Non quasi propter penuriam dico~: ego enim didici, in quibus sum, sufficiens esse.
${}^{12}$~Scio et humiliari, scio et abundare (ubique et in omnibus institutus sum)~: et satiari, et esurire, et abundare, et penuriam pati.
${}^{13}$~Omnia possum in eo qui me confortat.
${}^{14}$~Verumtamen bene fecistis, communicantes tribulationi me\ae .
${}^{15}$~Scitis autem et vos Philippenses, quod in principio Evangelii, quando profectus sum a Macedonia, nulla mihi ecclesia communicavit in ratione dati et accepti, nisi vos soli~:
${}^{16}$~quia et Thessalonicam semel et bis in usum mihi misistis.
${}^{17}$~Non quia qu\ae ro datum, sed requiro fructum abundantem in ratione vestra.
${}^{18}$~Habeo autem omnia, et abundo~: repletus sum, acceptis ab Epaphrodito qu\ae\ misistis odorem suavitatis, hostiam acceptam, placentem Deo.
${}^{19}$~Deus autem meus impleat omne desiderium vestrum secundum divitias suas in gloria in Christo Jesu.
${}^{20}$~Deo autem et Patri nostro gloria in s\ae cula s\ae culorum. Amen.


${}^{21}$~Salutate omnem sanctum in Christo Jesu.
${}^{22}$~Salutant vos, qui mecum sunt, fratres. Salutant vos omnes sancti, maxime autem qui de C\ae saris domo sunt.
${}^{23}$~Gratia Domini nostri Jesu Christi cum spiritu vestro. Amen.
