\bbook{Lamentationes Jeremiæ Prophetæ}
{Lamentationes}{images/genese_heading}

\begin{center}\textsc{Prologus}\end{center}\vspace{-6pt} Et factum est, postquam in captivitatem redactus est Isra\"el, et Jerusalem deserta est, sedit Jeremias propheta flens, et planxit lamentatione hac in Jerusalem~: et amaro animo suspirans et ejulans, dixit~: 

bchapter\begin{verse}\vspace{-19pt}\textsc{Aleph.} Quomodo sedet sola\\ civitas plena populo~!\\ Facta est quasi vidua\\ domina gentium~;\\ princeps provinciarum\\ facta est sub tributo.\\
${}^{2}$~\textsc{Beth.} Plorans ploravit in nocte,\\ et lacrim\ae\ ejus in maxillis ejus~:\\ non est qui consoletur eam\\ ex omnibus caris ejus~;\\ omnes amici ejus spreverunt eam,\\ et facti sunt ei inimici.\\
${}^{3}$~\textsc{Ghimel.} Migravit Judas propter afflictionem,\\ et multitudinem servitutis~;\\ habitavit inter gentes,\\ nec invenit requiem~:\\ omnes persecutores ejus apprehenderunt eam\\ inter angustias.\\
${}^{4}$~\textsc{Daleth.} Vi\ae\ Sion lugent, eo quod non sint\\ qui veniant ad solemnitatem~:\\ omnes port\ae\ ejus destruct\ae ,\\ sacerdotes ejus gementes~;\\ virgines ejus squalid\ae ,\\ et ipsa oppressa amaritudine.\\
${}^{5}$~\textsc{He.} Facti sunt hostes ejus in capite~;\\ inimici ejus locupletati sunt~:\\ quia Dominus locutus est super eam\\ propter multitudinem iniquitatum ejus.\\ Parvuli ejus ducti sunt in captivitatem\\ ante faciem tribulantis.\\
${}^{6}$~\textsc{Vau.} Et egressus est a filia Sion\\ omnis decor ejus~;\\ facti sunt principes ejus velut arietes\\ non invenientes pascua,\\ et abierunt absque fortitudine\\ ante faciem subsequentis.\\
${}^{7}$~\textsc{Zain.} Recordata est Jerusalem dierum afflictionis su\ae ,\\ et pr\ae varicationis,\\ omnium desiderabilium suorum,\\ qu\ae\ habuerat a diebus antiquis,\\ cum caderet populus ejus in manu hostili,\\ et non esset auxiliator~:\\ viderunt eam hostes,\\ et deriserunt sabbata ejus.\\
${}^{8}$~\textsc{Heth.} Peccatum peccavit Jerusalem,\\ propterea instabilis facta est~;\\ omnes qui glorificabant eam spreverunt illam,\\ quia viderunt ignominiam ejus~:\\ ipsa autem gemens\\ conversa est retrorsum.\\
${}^{9}$~\textsc{Teth.} Sordes ejus in pedibus ejus,\\ nec recordata est finis sui~;\\ deposita est vehementer,\\ non habens consolatorem.\\ Vide, Domine, afflictionem meam,\\ quoniam erectus est inimicus.\\
${}^{10}$~\textsc{Jod.} Manum suam misit hostis\\ ad omnia desiderabilia ejus,\\ quia vidit gentes\\ ingressas sanctuarium suum,\\ de quibus pr\ae ceperas\\ ne intrarent in ecclesiam tuam.\\
${}^{11}$~\textsc{Caph.} Omnis populus ejus gemens,\\ et qu\ae rens panem~;\\ dederunt pretiosa qu\ae que pro cibo\\ ad refocillandam animam.\\ Vide, Domine, et considera\\ quoniam facta sum vilis~!\\
${}^{12}$~\textsc{Lamed.} O vos omnes qui transitis per viam,\\ attendite, et videte\\ si est dolor sicut dolor meus~!\\ quoniam vindemiavit me,\\ ut locutus est Dominus,\\ in die ir\ae\ furoris sui.\\
${}^{13}$~\textsc{Mem.} De excelso misit ignem in ossibus meis,\\ et erudivit me~:\\ expandit rete pedibus meis,\\ convertit me retrorsum~;\\ posuit me desolatam,\\ tota die mœrore confectam.\\
${}^{14}$~\textsc{Nun.} Vigilavit jugum iniquitatum mearum~;\\ in manu ejus convolut\ae\ sunt,\\ et imposit\ae\ collo meo.\\ Infirmata est virtus mea~:\\ dedit me Dominus in manu\\ de qua non potero surgere.\\
${}^{15}$~\textsc{Samech.} Abstulit omnes magnificos meos Dominus\\ de medio mei~;\\ vocavit adversum me tempus\\ ut contereret electos meos.\\ Torcular calcavit Dominus\\ virgini fili\ae\ Juda.\\
${}^{16}$~\textsc{Ain.} Idcirco ego plorans,\\ et oculus meus deducens aquas,\\ quia longe factus est a me consolator,\\ convertens animam meam.\\ Facti sunt filii mei perditi,\\ quoniam invaluit inimicus.\\
${}^{17}$~\textsc{Phe.} Expandit Sion manus suas~;\\ non est qui consoletur eam.\\ Mandavit Dominus adversum Jacob\\ in circuitu ejus hostes ejus~;\\ facta est Jerusalem\\ quasi polluta menstruis inter eos.\\
${}^{18}$~\textsc{Sade.} Justus est Dominus,\\ quia os ejus ad iracundiam provocavi.\\ Audite, obsecro, universi populi,\\ et videte dolorem meum~:\\ virgines me\ae\ et juvenes mei abierunt\\ in captivitatem.\\
${}^{19}$~\textsc{Coph.} Vocavi amicos meos,\\ et ipsi deceperunt me~;\\ sacerdotes mei et senes mei\\ in urbe consumpti sunt,\\ quia qu\ae sierunt cibum sibi\\ ut refocillarent animam suam.\\
${}^{20}$~\textsc{Res.} Vide, Domine, quoniam tribulor~:\\ conturbatus est venter meus,\\ subversum est cor meum in memetipsa,\\ quoniam amaritudine plena sum.\\ Foris interfecit gladius,\\ et domi mors similis est.\\
${}^{21}$~\textsc{Sin.} Audierunt quia ingemisco ego,\\ et non est qui consoletur me~;\\ omnes inimici mei audierunt malum meum,\\ l\ae tati sunt quoniam tu fecisti~:\\ adduxisti diem consolationis,\\ et fient similes mei.\\
${}^{22}$~\textsc{Thau.} Ingrediatur omne malum eorum coram te~:\\ et vindemia eos, sicut vindemiasti me\\ propter omnes iniquitates meas~:\\ multi enim gemitus mei,\\ et cor meum mœrens.\end{verse}


bchapter\begin{verse}\vspace{-19pt}\textsc{Aleph.} Quomodo obtexit caligine in furore suo\\ Dominus filiam Sion~;\\ projecit de c\ae lo in terram\\ inclytam Isra\"el,\\ et non est recordatus scabelli pedum suorum\\ in die furoris sui~!\\
${}^{2}$~\textsc{Beth.} Pr\ae cipitavit Dominus, nec pepercit\\ omnia speciosa Jacob~:\\ destruxit in furore suo\\ munitiones virginis Juda,\\ et dejecit in terram~;\\ polluit regnum et principes ejus.\\
${}^{3}$~\textsc{Ghimel.} Confregit in ira furoris sui\\ omne cornu Isra\"el~;\\ avertit retrorsum dexteram suam\\ a facie inimici,\\ et succendit in Jacob quasi ignem\\ flamm\ae\ devorantis in gyro.\\
${}^{4}$~\textsc{Daleth.} Tetendit arcum suum quasi inimicus,\\ firmavit dexteram suam quasi hostis,\\ et occidit omne quod pulchrum erat visu\\ in tabernaculo fili\ae\ Sion~;\\ effudit quasi ignem\\ indignationem suam.\\
${}^{5}$~\textsc{He.} Factus est Dominus velut inimicus,\\ pr\ae cipitavit Isra\"el~:\\ pr\ae cipitavit omnia mœnia ejus,\\ dissipavit munitiones ejus,\\ et replevit in filia Juda\\ humiliatum et humiliatam.\\
${}^{6}$~\textsc{Vau.} Et dissipavit quasi hortum tentorium suum~;\\ demolitus est tabernaculum suum.\\ Oblivioni tradidit Dominus in Sion\\ festivitatem et sabbatum~;\\ et in opprobrium, et in indignationem furoris sui,\\ regem et sacerdotem.\\
${}^{7}$~\textsc{Zain.} Repulit Dominus altare suum~;\\ maledixit sanctificationi su\ae~:\\ tradidit in manu inimici\\ muros turrium ejus.\\ Vocem dederunt in domo Domini\\ sicut in die solemni.\\
${}^{8}$~\textsc{Heth.} Cogitavit Dominus dissipare\\ murum fili\ae\ Sion~;\\ tetendit funiculum suum,\\ et non avertit manum suam a perditione~:\\ luxitque antemurale,\\ et murus pariter dissipatus est.\\
${}^{9}$~\textsc{Teth.} Defix\ae\ sunt in terra port\ae\ ejus,\\ perdidit et contrivit vectes ejus~;\\ regem ejus et principes ejus in gentibus~:\\ non est lex,\\ et prophet\ae\ ejus non invenerunt\\ visionem a Domino.\\
${}^{10}$~\textsc{Jod.} Sederunt in terra, conticuerunt\\ senes fili\ae\ Sion~;\\ consperserunt cinere capita sua,\\ accincti sunt ciliciis~:\\ abjecerunt in terram capita sua\\ virgines Jerusalem.\\
${}^{11}$~\textsc{Caph.} Defecerunt pr\ae\ lacrimis oculi mei,\\ conturbata sunt viscera mea~;\\ effusum est in terra jecur meum\\ super contritione fili\ae\ populi mei,\\ cum deficeret parvulus et lactens\\ in plateis oppidi.\\
${}^{12}$~\textsc{Lamed.} Matribus suis dixerunt~:\\ Ubi est triticum et vinum~?\\ cum deficerent quasi vulnerati\\ in plateis civitatis,\\ cum exhalarent animas suas\\ in sinu matrum suarum.\\
${}^{13}$~\textsc{Mem.} Cui comparabo te, vel cui assimilabo te,\\ filia Jerusalem~?\\ cui ex\ae quabo te, et consolabor te,\\ virgo, filia Sion~?\\ magna est enim velut mare contritio tua~:\\ quis medebitur tui~?\\
${}^{14}$~\textsc{Nun.} Prophet\ae\ tui viderunt tibi\\ falsa et stulta~;\\ nec aperiebant iniquitatem tuam,\\ ut te ad pœnitentiam provocarent~;\\ viderunt autem tibi assumptiones falsas,\\ et ejectiones.\\
${}^{15}$~\textsc{Samech.} Plauserunt super te manibus\\ omnes transeuntes per viam~;\\ sibilaverunt et moverunt caput suum\\ super filiam Jerusalem~:\\ H\ae ccine est urbs, dicentes, perfecti decoris,\\ gaudium univers\ae\ terr\ae~?\\
${}^{16}$~\textsc{Phe.} Aperuerunt super te os suum\\ omnes inimici tui~:\\ sibilaverunt, et fremuerunt dentibus,\\ et dixerunt~: Devorabimus~:\\ en ista est dies quam exspectabamus~;\\ invenimus, vidimus.\\
${}^{17}$~\textsc{Ain.} Fecit Dominus qu\ae\ cogitavit~;\\ complevit sermonem suum,\\ quem pr\ae ceperat a diebus antiquis~:\\ destruxit, et non pepercit,\\ et l\ae tificavit super te inimicum,\\ et exaltavit cornu hostium tuorum.\\
${}^{18}$~\textsc{Sade.} Clamavit cor eorum ad Dominum\\ super muros fili\ae\ Sion~:\\ Deduc quasi torrentem lacrimas\\ per diem et noctem~;\\ non des requiem tibi,\\ neque taceat pupilla oculi tui.\\
${}^{19}$~\textsc{Coph.} Consurge, lauda in nocte,\\ in principio vigiliarum~;\\ effunde sicut aquam cor tuum\\ ante conspectum Domini~:\\ leva ad eum manus tuas\\ pro anima parvulorum tuorum,\\ qui defecerunt in fame\\ in capite omnium compitorum.\\
${}^{20}$~\textsc{Res.} Vide, Domine, et considera\\ quem vindemiaveris ita.\\ Ergone comedent mulieres fructum suum,\\ parvulos ad mensuram palm\ae~?\\ si occiditur in sanctuario Domini\\ sacerdos et propheta~?\\
${}^{21}$~\textsc{Sin.} Jacuerunt in terra foris\\ puer et senex~;\\ virgines me\ae\ et juvenes mei\\ ceciderunt in gladio~:\\ interfecisti in die furoris tui,\\ percussisti, nec misertus es.\\
${}^{22}$~\textsc{Thau.} Vocasti quasi ad diem solemnem,\\ qui terrerent me de circuitu~;\\ et non fuit in die furoris Domini qui effugeret,\\ et relinqueretur~:\\ quos educavi et enutrivi,\\ inimicus meus consumpsit eos.\end{verse}


bchapter\begin{verse}\vspace{-19pt}\textsc{Aleph.} Ego vir videns paupertatem meam\\ in virga indignationis ejus.\\
${}^{2}$~\textsc{Aleph.} Me minavit, et adduxit in tenebras,\\ et non in lucem.\\
${}^{3}$~\textsc{Aleph.} Tantum in me vertit et convertit\\ manum suam tota die.\\
${}^{4}$~\textsc{Beth.} Vetustam fecit pellem meam et carnem meam~;\\ contrivit ossa mea.\\
${}^{5}$~\textsc{Beth.} \AE dificavit in gyro meo, et circumdedit me\\ felle et labore.\\
${}^{6}$~\textsc{Beth.} In tenebrosis collocavit me,\\ quasi mortuos sempiternos.\\
${}^{7}$~\textsc{Ghimel.} Circum\ae dificavit adversum me, ut non egrediar~;\\ aggravavit compedem meum.\\
${}^{8}$~\textsc{Ghimel.} Sed et cum clamavero, et rogavero,\\ exclusit orationem meam.\\
${}^{9}$~\textsc{Ghimel.} Conclusit vias meas lapidibus quadris~;\\ semitas meas subvertit.\\
${}^{10}$~\textsc{Daleth.} Ursus insidians factus est mihi,\\ leo in absconditis.\\
${}^{11}$~\textsc{Daleth.} Semitas meas subvertit, et confregit me~;\\ posuit me desolatam.\\
${}^{12}$~\textsc{Daleth.} Tetendit arcum suum, et posuit me\\ quasi signum ad sagittam.\\
${}^{13}$~\textsc{He.} Misit in renibus meis\\ filias pharetr\ae\ su\ae .\\
${}^{14}$~\textsc{He.} Factus sum in derisum omni populo meo,\\ canticum eorum tota die.\\
${}^{15}$~\textsc{He.} Replevit me amaritudinibus~;\\ inebriavit me absinthio.\\
${}^{16}$~\textsc{Vau.} Et fregit ad numerum dentes meos~;\\ cibavit me cinere.\\
${}^{17}$~\textsc{Vau.} Et repulsa est a pace anima mea~;\\ oblitus sum bonorum.\\
${}^{18}$~\textsc{Vau.} Et dixi~: Periit finis meus,\\ et spes mea a Domino.\\
${}^{19}$~\textsc{Zain.} Recordare paupertatis, et transgressionis me\ae ,\\ absinthii et fellis.\\
${}^{20}$~\textsc{Zain.} Memoria memor ero, et tabescet\\ in me anima mea.\\
${}^{21}$~\textsc{Zain.} H\ae c recolens in corde meo,\\ ideo sperabo.\\
${}^{22}$~\textsc{Heth.} Misericordi\ae\ Domini, quia non sumus consumpti~;\\ quia non defecerunt miserationes ejus.\\
${}^{23}$~\textsc{Heth.} Novi diluculo,\\ multa est fides tua.\\
${}^{24}$~\textsc{Heth.} Pars mea Dominus, dixit anima mea~;\\ propterea exspectabo eum.\\
${}^{25}$~\textsc{Teth.} Bonus est Dominus sperantibus in eum,\\ anim\ae\ qu\ae renti illum.\\
${}^{26}$~\textsc{Teth.} Bonum est pr\ae stolari cum silentio\\ salutare Dei.\\
${}^{27}$~\textsc{Teth.} Bonum est viro cum portaverit jugum\\ ab adolescentia sua.\\
${}^{28}$~\textsc{Jod.} Sedebit solitarius, et tacebit,\\ quia levavit super se.\\
${}^{29}$~\textsc{Jod.} Ponet in pulvere os suum,\\ si forte sit spes.\\
${}^{30}$~\textsc{Jod.} Dabit percutienti se maxillam~:\\ saturabitur opprobriis.\\
${}^{31}$~\textsc{Caph.} Quia non repellet\\ in sempiternum Dominus.\\
${}^{32}$~\textsc{Caph.} Quia si abjecit, et miserebitur,\\ secundum multitudinem misericordiarum suarum.\\
${}^{33}$~\textsc{Caph.} Non enim humiliavit ex corde suo\\ et abjecit filios hominum.\\
${}^{34}$~\textsc{Lamed.} Ut conteret sub pedibus suis\\ omnes vinctos terr\ae .\\
${}^{35}$~\textsc{Lamed.} Ut declinaret judicium viri\\ in conspectu vultus Altissimi.\\
${}^{36}$~\textsc{Lamed.} Ut perverteret hominem in judicio suo~;\\ Dominus ignoravit.\\
${}^{37}$~\textsc{Mem.} Quis est iste qui dixit ut fieret,\\ Domino non jubente~?\\
${}^{38}$~\textsc{Mem.} Ex ore Altissimi non egredientur\\ nec mala nec bona~?\\
${}^{39}$~\textsc{Mem.} Quid murmuravit homo vivens,\\ vir pro peccatis suis~?\\
${}^{40}$~\textsc{Nun.} Scrutemur vias nostras, et qu\ae ramus,\\ et revertamur ad Dominum.\\
${}^{41}$~\textsc{Nun.} Levemus corda nostra cum manibus\\ ad Dominum in c\ae los.\\
${}^{42}$~\textsc{Nun.} Nos inique egimus, et ad iracundiam provocavimus~;\\ idcirco tu inexorabilis es.\\
${}^{43}$~\textsc{Samech.} Operuisti in furore, et percussisti nos~;\\ occidisti, nec pepercisti.\\
${}^{44}$~\textsc{Samech.} Opposuisti nubem tibi,\\ ne transeat oratio.\\
${}^{45}$~\textsc{Samech.} Eradicationem et abjectionem posuisti me\\ in medio populorum.\\
${}^{46}$~\textsc{Phe.} Aperuerunt super nos os suum\\ omnes inimici.\\
${}^{47}$~\textsc{Phe.} Formido et laqueus facta est nobis\\ vaticinatio, et contritio.\\
${}^{48}$~\textsc{Phe.} Divisiones aquarum deduxit oculus meus,\\ in contritione fili\ae\ populi mei.\\
${}^{49}$~\textsc{Ain.} Oculus meus afflictus est, nec tacuit,\\ eo quod non esset requies.\\
${}^{50}$~\textsc{Ain.} Donec respiceret et videret\\ Dominus de c\ae lis.\\
${}^{51}$~\textsc{Ain.} Oculus meus depr\ae datus est animam meam\\ in cunctis filiabus urbis me\ae .\\
${}^{52}$~\textsc{Sade.} Venatione ceperunt me quasi avem\\ inimici mei gratis.\\
${}^{53}$~\textsc{Sade.} Lapsa est in lacum vita mea,\\ et posuerunt lapidem super me.\\
${}^{54}$~\textsc{Sade.} Inundaverunt aqu\ae\ super caput meum~;\\ dixi~: Perii.\\
${}^{55}$~\textsc{Coph.} Invocavi nomen tuum, Domine,\\ de lacu novissimo.\\
${}^{56}$~\textsc{Coph.} Vocem meam audisti~; ne avertas aurem tuam\\ a singultu meo et clamoribus.\\
${}^{57}$~\textsc{Coph.} Appropinquasti in die quando invocavi te~;\\ dixisti~: Ne timeas.\\
${}^{58}$~\textsc{Res.} Judicasti, Domine, causam anim\ae\ me\ae ,\\ redemptor vit\ae\ me\ae .\\
${}^{59}$~\textsc{Res.} Vidisti, Domine, iniquitatem illorum adversum me~:\\ judica judicium meum.\\
${}^{60}$~\textsc{Res.} Vidisti omnem furorem,\\ universas cogitationes eorum adversum me.\\
${}^{61}$~\textsc{Sin.} Audisti opprobrium eorum, Domine,\\ omnes cogitationes eorum adversum me.\\
${}^{62}$~\textsc{Sin.} Labia insurgentium mihi, et meditationes eorum\\ adversum me tota die.\\
${}^{63}$~\textsc{Sin.} Sessionem eorum et resurrectionem eorum vide~;\\ ego sum psalmus eorum.\\
${}^{64}$~\textsc{Thau.} Redes eis vicem, Domine,\\ juxta opera manuum suarum.\\
${}^{65}$~\textsc{Thau.} Dabis eis scutum cordis,\\ laborem tuum.\\
${}^{66}$~\textsc{Thau.} Persequeris in furore, et conteres eos\\ sub c\ae lis, Domine.\end{verse}


bchapter\begin{verse}\vspace{-19pt}\textsc{Aleph.} Quomodo obscuratum est aurum,\\ mutatus est color optimus~!\\ dispersi sunt lapides sanctuarii\\ in capite omnium platearum~!\\
${}^{2}$~\textsc{Beth.} Filii Sion inclyti,\\ et amicti auro primo~:\\ quomodo reputati sunt in vasa testea,\\ opus manuum figuli~!\\
${}^{3}$~\textsc{Ghimel.} Sed et lami\ae\ nudaverunt mammam,\\ lactaverunt catulos suos~:\\ filia populi mei crudelis\\ quasi struthio in deserto.\\
${}^{4}$~\textsc{Daleth.} Adh\ae sit lingua lactentis\\ ad palatum ejus in siti~;\\ parvuli petierunt panem,\\ et non erat qui frangeret eis.\\
${}^{5}$~\textsc{He.} Qui vescebantur voluptuose,\\ interierunt in viis~;\\ qui nutriebantur in croceis,\\ amplexati sunt stercora.\\
${}^{6}$~\textsc{Vau.} Et major effecta est iniquitas fili\ae\ populi mei\\ peccato Sodomorum,\\ qu\ae\ subversa est in momento,\\ et non ceperunt in ea manus.\\
${}^{7}$~\textsc{Zain.} Candidiores Nazar\ae i ejus nive,\\ nitidiores lacte,\\ rubicundiores ebore antiquo,\\ sapphiro pulchriores.\\
${}^{8}$~\textsc{Heth.} Denigrata est super carbones facies eorum\\ et non sunt cogniti in plateis~;\\ adh\ae sit cutis eorum ossibus~:\\ aruit, et facta est quasi lignum.\\
${}^{9}$~\textsc{Teth.} Melius fuit occisis gladio\\ quam interfectis fame,\\ quoniam isti extabuerunt consumpti\\ a sterilitate terr\ae .\\
${}^{10}$~\textsc{Jod.} Manus mulierum misericordium\\ coxerunt filios suos~;\\ facti sunt cibus earum\\ in contritione fili\ae\ populi mei.\\
${}^{11}$~\textsc{Caph.} Complevit Dominus furorem suum,\\ effudit iram indignationis su\ae~:\\ et succendit ignem in Sion,\\ et devoravit fundamenta ejus.\\
${}^{12}$~\textsc{Lamed.} Non crediderunt reges terr\ae ,\\ et universi habitatores orbis,\\ quoniam ingrederetur hostis et inimicus\\ per portas Jerusalem.\\
${}^{13}$~\textsc{Mem.} Propter peccata prophetarum ejus,\\ et iniquitates sacerdotum ejus,\\ qui effuderunt in medio ejus\\ sanguinem justorum.\\
${}^{14}$~\textsc{Nun.} Erraverunt c\ae ci in plateis,\\ polluti sunt in sanguine~;\\ cumque non possent,\\ tenuerunt lacinias suas.\\
${}^{15}$~\textsc{Samech.} Recedite polluti, clamaverunt eis~;\\ recedite, abite, nolite tangere~:\\ jurgati quippe sunt, et commoti dixerunt inter gentes~:\\ Non addet ultra ut habitet in eis.\\
${}^{16}$~\textsc{Phe.} Facies Domini divisit eos,\\ non addet ut respiciat eos~;\\ facies sacerdotum non erubuerunt,\\ neque senum miserti sunt.\\
${}^{17}$~\textsc{Ain.} Cum adhuc subsisteremus, defecerunt oculi nostri\\ ad auxilium nostrum vanum~;\\ cum respiceremus attenti ad gentem\\ qu\ae\ salvare non poterat.\\
${}^{18}$~\textsc{Sade.} Lubricaverunt vestigia nostra\\ in itinere platearum nostrarum~;\\ appropinquavit finis noster, completi sunt dies nostri,\\ quia venit finis noster.\\
${}^{19}$~\textsc{Coph.} Velociores fuerunt persecutores nostri\\ aquilis c\ae li~;\\ super montes persecuti sunt nos,\\ in deserto insidiati sunt nobis.\\
${}^{20}$~\textsc{Res.} Spiritus oris nostri, christus Dominus,\\ captus est in peccatis nostris,\\ cui diximus~: In umbra tua\\ vivemus in gentibus.\\
${}^{21}$~\textsc{Sin.} Gaude et l\ae tare, filia Edom,\\ qu\ae\ habitas in terra Hus~!\\ ad te quoque perveniet calix~: inebriaberis,\\ atque nudaberis.\\
${}^{22}$~\textsc{Thau.} Completa est iniquitas tua, filia Sion~:\\ non addet ultra ut transmigret te.\\ Visitavit iniquitatem tuam, filia Edom~;\\ discooperuit peccata tua.\end{verse}


bchapter\begin{verse}\vspace{-19pt}Recordare, Domine, quid acciderit nobis~;\\ intuere et respice opprobrium nostrum.\\
${}^{2}$~H\ae reditas nostra versa est ad alienos,\\ domus nostr\ae\ ad extraneos.\\
${}^{3}$~Pupilli facti sumus absque patre,\\ matres nostr\ae\ quasi vidu\ae .\\
${}^{4}$~Aquam nostram pecunia bibimus~;\\ ligna nostra pretio comparavimus.\\
${}^{5}$~Cervicibus nostris minabamur,\\ lassis non dabatur requies.\\
${}^{6}$~\AE gypto dedimus manum et Assyriis,\\ ut saturaremur pane.\\
${}^{7}$~Patres nostri peccaverunt, et non sunt~:\\ et nos iniquitates eorum portavimus.\\
${}^{8}$~Servi dominati sunt nostri~:\\ non fuit qui redimeret de manu eorum.\\
${}^{9}$~In animabus nostris afferebamus panem nobis,\\ a facie gladii in deserto.\\
${}^{10}$~Pellis nostra quasi clibanus exusta est,\\ a facie tempestatum famis.\\
${}^{11}$~Mulieres in Sion humiliaverunt,\\ et virgines in civitatibus Juda.\\
${}^{12}$~Principes manu suspensi sunt~;\\ facies senum non erubuerunt.\\
${}^{13}$~Adolescentibus impudice abusi sunt,\\ et pueri in ligno corruerunt.\\
${}^{14}$~Senes defecerunt de portis,\\ juvenes de choro psallentium.\\
${}^{15}$~Defecit gaudium cordis nostri~;\\ versus est in luctum chorus noster.\\
${}^{16}$~Cecidit corona capitis nostri~:\\ v\ae\ nobis, quia peccavimus~!\\
${}^{17}$~Propterea mœstum factum est cor nostrum~;\\ ideo contenebrati sunt oculi nostri,\\
${}^{18}$~propter montem Sion quia disperiit~;\\ vulpes ambulaverunt in eo.\\
${}^{19}$~Tu autem, Domine, in \ae ternum permanebis,\\ solium tuum in generationem et generationem.\\
${}^{20}$~Quare in perpetuum oblivisceris nostri,\\ derelinques nos in longitudine dierum~?\\
${}^{21}$~Converte nos, Domine, ad te, et convertemur~;\\ innova dies nostros, sicut a principio.\\
${}^{22}$~Sed projiciens repulisti nos~:\\ iratus es contra nos vehementer.\end{verse}


